% ==============================================================
% Die Phänomenale Differenz (DPD) im Kontext des OP
% Version 1.3
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Die Ph\"{a}nomenale Differenz (DPD) -- Version 1.3},
    pdfauthor={Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{postulate}{Postulat}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Die Ph\"{a}nomenale Differenz (DPD)}\\
  \textbf{im Kontext des Ontoph\"{a}nomenalismus}\\[0.4em]
  {\large Modul 4: Konzeptuelle Genese von Erleben und Qualia}\\[0.5em]
  {\normalsize Philosophischer Spezialband --- Version~1.3}
}
\author{
  \textbf{Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}\\
  \small Siehe TRANSPARENCY f\"{u}r methodologische Urheberschaft und KI-Einsatz.
}
\date{Juni 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument bildet Modul~4 der modularen OP-Architektur. Es widmet sich der Frage,
wie aus der Relation projizierter Attraktoren ein ph\"{a}nomenales Erlebnisfeld
entstehen k\"{o}nnte.

Es gelten die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{} MKO. Die DPD setzt
voraus, dass die in der DPR (Die Projektive Reduktion) entstandene raumzeitliche
Metrik bereits vorliegt: Das ph\"{a}nomenale Gef\"{a}lle ist ein Ph\"{a}nomen der
\emph{Projektion}, nicht des ontisch metrikfreien OPP selbst.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Methodischer Vorbehalt: Die Grenze der philosophischen Formalisierung}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Abgrenzung zur PST --- gem\"{a}\ss{} MKO]
Die DPD ist ein \emph{philosophisches Interpretationsmodell}. Die hier verwendete
mathematische Notation (Operatoren, Gradienten) dient der begrifflichen
Pr\"{a}zisierung der intuitiven Logik --- sie ersetzt \emph{nicht} die harte
physikalische Feldmathematik. Die echte, quantitative Rekonstruktion ist Aufgabe der
PST. Wir formulieren hier das konzeptuelle Ger\"{u}st eines offenen
Forschungsprogramms.
\end{methodennote}

\begin{methodennote}[Verortung nach der Projektion --- gem\"{a}\ss{} MKO]
Die DPD setzt die DPR (Die Projektive Reduktion) voraus. Das ph\"{a}nomenale Gef\"{a}lle
$\nabla \mathcal{I}$ entsteht zwischen \emph{projizierten} Manifestationen von
Attraktoren, nicht zwischen Attraktoren im ontisch metrikfreien OPP selbst. Im OPP
existiert ausschlie\ss{}lich strukturelle Koh\"{a}renz; erst nach der Projektion durch
einen Operator $P_{\mathcal{O}}$ (vgl.\ DPR) wird aus dieser Koh\"{a}renz ein
ph\"{a}nomenal erfahrbares Gef\"{a}lle.
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Das relationale Prinzip der Ph\"{a}nomenali\"{a}t}
%==============================================================

Qualia oder Bewusstsein sind keine inh\"{a}renten Substanzen, sondern d\"{u}rften aus
relationalen Kontrasten zwischen projizierten Konfigurationen emergieren.

\begin{postulate}[Minimales relationales Seinsstruktur-Prinzip]
Ein ph\"{a}nomenales Ereignis ($\mathcal{P}$) --- das Aufblitzen von Gegebenheit oder
Erleben --- k\"{o}nnte sich konzeptuell durch die wechselseitige relationale
Verschr\"{a}nkung ($\mathcal{R}$) von mindestens zwei strukturell unterschiedlichen,
projizierten Attraktor-Manifestationen ($\mathcal{A}_1$ und $\mathcal{A}_2$) innerhalb
des Beobachtungsraums $\mathcal{M}_{\mathcal{O}}$ (vgl.\ DPR) konstituieren:
\[
  \mathcal{P} \;:=\; \mathcal{R}(\mathcal{A}_1,\, \mathcal{A}_2)
  \qquad \text{mit} \qquad
  \mathcal{A}_1 \neq \mathcal{A}_2
\]
\end{postulate}

Erleben w\"{a}re folglich das relationale Spannungsfeld \emph{zwischen} den projizierten
Zust\"{a}nden. Ein isolierter Attraktor besitzt gem\"{a}\ss{} Axiom~2 (Minimalreflexivit\"{a}t)
zwar eine zeitlose Selbstpr\"{a}senz im OPP, bleibt jedoch ph\"{a}nomenal unaktualisiert,
solange kein struktureller Kontrast nach der Projektion auf ihn einwirkt (vgl.\ EG-1).

%==============================================================
\section{Das informationelle Gef\"{a}lle}
%==============================================================

Die qualitative Natur eines ph\"{a}nomenalen Erlebnisses k\"{o}nnte durch die Asymmetrie
der projizierten Relation bestimmt werden.

\begin{definition}[Konzeptuelles Gef\"{a}lle]
Das ph\"{a}nomenale Gef\"{a}lle $\nabla \mathcal{I}$ beschreibt das qualitative Ma\ss{}
der strukturellen Differenz und informationellen Spannung zwischen den projizierten
Relationspartnern $\mathcal{A}_1$ und $\mathcal{A}_2$.
\end{definition}

In der zuk\"{u}nftigen mathematischen PST k\"{o}nnte dieses Gef\"{a}lle formal als
funktionale Distanz modelliert werden --- \emph{analog zu} (MKO, Ebene~4) einer
verallgemeinerten Kullback-Leibler-Divergenz oder einer geometrischen Kr\"{u}mmung in
der projizierten Metrik (vgl.\ DFD, Das Fragedifferential). Auf der philosophischen
Ebene der DPD beschreiben wir es als das strukturierte Hemmnis, das entsteht, wenn zwei
unterschiedliche Eigenwelten des unpers\"{o}nlichen Denkens sich in der Projektion
ber\"{u}hren.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Flaches Gef\"{a}lle (Homogenit\"{a}t):} Wenn die interagierenden
        Strukturen zu \"{a}hnlich sind, flacht die Spannung ab. Das Erleben sinkt in
        einen Zustand reiner Potenzialit\"{a}t zur\"{u}ck.
  \item \textbf{Kritisches Gef\"{a}lle (Symmetriebrechung):} Erst ein ausreichendes
        informationelles Gef\"{a}lle erzwingt die Trennsch\"{a}rfe, die wir
        ph\"{a}nomenologisch als Qualia erfahren k\"{o}nnten --- etwa eine spezifische
        Sinneswahrnehmung oder einen kognitiven Kontrast.
\end{itemize}

%==============================================================
\section{Ontologische Symmetrie und funktionale Asymmetrie}
%==============================================================

Um jeden naiven Dualismus zu vermeiden, h\"{a}lt die DPD an der absoluten Gleichrangigkeit
der fundamentalen Bausteine im OPP fest --- diese Gleichrangigkeit besteht bereits vor
der Projektion.

\begin{theorem}[Emergenz der Subjekt-Objekt-Spaltung]
Die Relationspartner $\mathcal{A}_1$ und $\mathcal{A}_2$ gehen ontologisch vollkommen
symmetrisch in die Relation ein. Die Aufspaltung des Erlebens in einen erlebenden Pol
(Subjekt) und einen erlebten Pol (Objekt) ist keine Eigenschaft des Urgrunds, sondern
ein emergentes Resultat der projizierten relationalen Dynamik.
\end{theorem}

\begin{proof}[Konzeptuelle Herleitung]
Damit das in der OAD definierte Prinzip der strukturellen Stabilisierung greifen kann,
muss die projizierte Relation $\mathcal{R}$ ihre Differenz gegen homogenisierende
Tendenzen sch\"{u}tzen. Um das Gef\"{a}lle $\nabla \mathcal{I}$ stabil zu halten, bildet
das System konzeptuell eine funktionale Polarit\"{a}t aus: Ein Pol \"{u}bernimmt die
integrierende, spiegelnde Funktion (der ph\"{a}nomenale Subjektpol), w\"{a}hrend der
andere Pol den strukturellen Widerstand und Inhalt abbildet (der Objektpol). Die
Spaltung ist damit keine metaphysische Kluft, sondern die notwendige Geometrie der
Selbsterhaltung des Erlebens \emph{innerhalb der Projektion}.\qed
\end{proof}

\begin{remark}[Keine Rollenzuweisung im Urgrund]
Es ist entscheidend festzuhalten, dass weder $\mathcal{A}_1$ noch $\mathcal{A}_2$ im
OPP eine vorab festgelegte Rolle tr\"{a}gt. Jeder Attraktor, der nach der Projektion in
Relation tritt, ist Relationspartner --- ob das, was wir sp\"{a}ter als
\glqq{}Messger\"{a}t\grqq{}, \glqq{}Sinnesorgan\grqq{} oder \glqq{}erlebendes
Subjekt\grqq{} bezeichnen, ist eine Frage der Komplexit\"{a}t und Konfiguration der
beteiligten Attraktoren, nicht ihrer ontologischen Grundverschiedenheit.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Schnittstelle zum Explanatory Gap}
%==============================================================

Da die DPD das Erleben konzeptuell als das \emph{In-Relation-Stehen} zweier projizierter
Attraktoren definiert, wird klar, warum ein lokalisiertes System niemals die nackte
Struktur des anderen Systems direkt \glqq{}sehen\grqq{} kann: Ein System erf\"{a}hrt
immer nur das Gef\"{a}lle, das sich in seiner eigenen Projektion manifestiert.

Dieser informationelle Graben ist unhintergehbar. Er f\"{u}hrt direkt zur ehrlichen
Relokation des Explanatory Gaps, wie sie im Dokument \textbf{EG-1 (Der Explanatory Gap)}
ausf\"{u}hrlich behandelt wird. Das Fragedifferential $\mathcal{D}(E)$, formalisiert im
Dokument \textbf{DFD (Das Fragedifferential)}, zeigt, warum die Frage nach dem
\glqq{}Wie\grqq{} der Qualia innerhalb der raumzeitlichen Physik prinzipiell nicht
vollst\"{a}ndig beantwortbar bleiben d\"{u}rfte.

%==============================================================
\section{Modulschnittstellen}
%==============================================================

Die DPD verkn\"{u}pft sich mit der Modularchitektur wie folgt:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Eingang aus OAD (Ontologische Attraktoren-Dynamik):} Die OAD liefert
        die Konfigurationen hoher struktureller Koh\"{a}renz, deren projizierte
        Manifestationen die ph\"{a}nomenale Differenz bilden.
  \item \textbf{Eingang aus DPR (Die Projektive Reduktion):} Die DPR liefert die
        projektiven Manifestationen der Attraktoren in der Raumzeit, deren Asymmetrie
        das Gef\"{a}lle $\nabla \mathcal{I}$ konstituiert. Ohne DPR keine DPD.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an EG-1 (Der Explanatory Gap):} Die konzeptuelle Grenze
        zwischen struktureller Beschreibung und ph\"{a}nomenalem Erleben --- die in der
        DPD als informationeller Graben erscheint --- wird in EG-1 als Explanatory Gap
        vollst\"{a}ndig philosophisch behandelt.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DFD (Das Fragedifferential):} Das Gef\"{a}lle
        $\nabla \mathcal{I}$ ist eine spezifische Form der allgemeinen informationellen
        Differenz, die das DFD formalisiert.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an PST (Projektive Strukturtheorie):} Die mathematische
        Ausarbeitung des Gef\"{a}lles $\nabla \mathcal{I}$, seiner Schwellenwerte und
        seiner Verbindung zur Qualia-Struktur obliegt der PST.
\end{itemize}

\end{document}
