% ==============================================================
% Die Projektive Reduktion (DPR) im Kontext des OP
% Version 1.3
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Die Projektive Reduktion (DPR) -- Version 1.3},
    pdfauthor={Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{postulate}{Postulat}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Die Projektive Reduktion (DPR)}\\
  \textbf{im Kontext des Ontoph\"{a}nomenalismus}\\[0.4em]
  {\large Modul 3: Geometrisierung der Emergenz von Raumzeit und Physik}\\[0.5em]
  {\normalsize Philosophisch-Mathematischer Spezialband --- Version~1.3}
}
\author{
  \textbf{Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}\\
  \small Siehe TRANSPARENCY f\"{u}r methodologische Urheberschaft und KI-Einsatz.
}
\date{Juni 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument stellt Modul~3 innerhalb der modularen Architektur des
Ontoph\"{a}nomenalismus (OP) dar. Es h\"{a}rtet die Br\"{u}cke zwischen dem statischen,
ontisch metrikfreien Ontoph\"{a}nomenalen Phasenraum (OPP) und der emergenten
3+1-Raumzeit formal.

Es gelten die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{} MKO. Die DPR markiert den
\textbf{einzigen Ort} in der Modularchitektur, an dem Begriffe wie Raum, Zeit, Metrik,
Abstand und Energie legitim eingef\"{u}hrt werden d\"{u}rfen --- denn hier, und nur hier,
entstehen sie. Die mathematischen Kern-Eigenschaften der \emph{Projektionsoperatoren}
werden definiert (Idempotenz, Nicht-Injektivit\"{a}t, Kausalit\"{a}tserhaltung). Das
Prinzip der \emph{Relativit\"{a}t der Existenz (RdE)} wird mathematisch an Axiom~2
(Minimalreflexivit\"{a}t) gekoppelt. Scheinbare physikalische Diskontinuit\"{a}ten wie
der Quantenkollaps werden als projektive Invariantenwechsel interpretiert --- als
konzeptuelle Deutung, deren mathematische Ausarbeitung der Projektiven Strukturtheorie
(PST) vorbehalten bleibt.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Methodischer Vorbehalt: Konzeptuelle Br\"{u}cken zur PST}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Abgrenzung zur PST --- gem\"{a}\ss{} MKO]
Die DPR operiert auf der Grenze zwischen philosophischem Rahmen und mathematischer
Formalisierung. Die hier verwendete Notation dient der begrifflichen Pr\"{a}zisierung
und schl\"{a}gt eine konzeptuelle Br\"{u}cke zur PST. Sie ersetzt \emph{nicht} die harte
physikalische Feldmathematik. Die DPR formuliert das konzeptuelle Ger\"{u}st, nicht den
mathematischen Abschlussbeweis.
\end{methodennote}

\begin{methodennote}[Die DPR als Kontaminationsgrenze --- zentral f\"{u}r das gesamte
System]
Gem\"{a}\ss{} MKO sind Begriffe wie Raum, Zeit, Energie, Abstand oder Bewegung in OPP
und OAD verboten, weil sie dort vorzeitige Kontamination der ontischen Basis durch
emergente Ph\"{a}nomene bedeuten w\"{u}rden. In der DPR gilt das Gegenteil: Hier
\emph{entstehen} diese Begriffe legitim. Die DPR ist die Schwelle, an der ontische
Relationen (strukturelle Koh\"{a}renz, relationale Anschlussf\"{a}higkeit) in
ph\"{a}nomenale, metrische Begriffe \"{u}bersetzt werden. Was in OPP und OAD nur als
R\"{u}ckw\"{a}rts-Analogie erlaubt war, wird hier zur eigentlichen Beschreibungsebene.
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Die projektive Reduktion: Raumzeit als Informationskompression}
%==============================================================

Die DPR bricht mit der Annahme einer fundamentalen Raumzeit. Der unendlichdimensionale,
ontisch metrikfreie OPP h\"{a}lt alle invarianten Konfigurationen zeitlos und statisch.
Die raumzeitliche Dynamik ist das Ergebnis einer geometrischen Reduktion --- und erst
ab hier sind r\"{a}umliche und zeitliche Begriffe angemessen.

\begin{postulate}[Dimensionalit\"{a}tsreduktion]
Die physikalische Raumzeit ($\mathcal{M}_{\text{Raumzeit}}$) ist ein niedrigdimensionaler,
holografischer Schnitt des unendlichdimensionalen OPP. Wahrnehmung und Messung operieren
\emph{analog zu} (MKO, Ebene~4) einer informationellen Kompression: Sie reduzieren die
unendliche Korrelationsdichte des Feldes auf eine lokal steuerbare 3+1-dimensionale
Metrik.
\end{postulate}

\begin{remark}[Konzeptuelle Einschr\"{a}nkung]
Die Analogie zur Dimensionsreduktion (etwa Hauptkomponentenanalyse oder
Autoencoder-Architekturen) ist ein heuristisches Hilfsmittel (MKO, Ebene~4). Die
pr\"{a}zise geometrische und algebraische Beschreibung dieses Prozesses --- insbesondere
die Herleitung der Lorentz-Signatur und der Naturkonstanten aus dem OPP --- ist das
zentrale offene Problem der PST.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Formale Algebra der Projektionsoperatoren}
%==============================================================

Um der begrifflichen Vagheit entgegenzuwirken, definieren wir die mathematischen
Mindesteigenschaften, die jeder projektive Zugriff auf das Feld konzeptuell erf\"{u}llen
muss.

\begin{definition}[Projektionsoperator $P_{\mathcal{O}}$]
Sei $\mathcal{M}_{\text{OPP}}$ der ontische Raum struktureller Koh\"{a}renz des
unpers\"{o}nlichen Denkfeldes und $\mathcal{M}_{\mathcal{O}}$ der reduzierte
Beobachtungsraum eines Messsystems oder Beobachters $\mathcal{O}$. Ein
Projektionsoperator ist eine Abbildung:
\[
  P_{\mathcal{O}}\colon \mathcal{M}_{\text{OPP}} \longrightarrow \mathcal{M}_{\mathcal{O}}
\]
f\"{u}r die konzeptuell die folgenden drei Eigenschaften gelten:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Idempotenz ($P_{\mathcal{O}}^2 = P_{\mathcal{O}}$):} Hat ein Beobachter
        eine Konfiguration aus dem Feld einmal in seine raumzeitliche Perspektive
        projiziert, f\"{u}hrt eine unmittelbar wiederholte Anwendung desselben Operators
        zu keiner weiteren Ver\"{a}nderung. Die Perspektive ist in sich stabil.
  \item \textbf{Nicht-Injektivit\"{a}t ($P_{\mathcal{O}}(x) = P_{\mathcal{O}}(y)
        \not\Rightarrow x=y$):} Der Operator ist nicht-injektiv. W\"{a}hrend des
        Projektionsvorgangs findet ein unumkehrbarer Informationsverlust statt.
        Unterschiedliche hochdimensionale Zust\"{a}nde im OPP k\"{o}nnen in der Raumzeit
        identisch erscheinen --- eine m\"{o}gliche konzeptuelle Wurzel der
        quantenmechanischen Unsch\"{a}rfe.
  \item \textbf{Koh\"{a}renzerhaltende Invarianz:} $P_{\mathcal{O}}$ erh\"{a}lt die
        relationale Anschlussf\"{a}higkeit stabiler Konfigurationen (vgl.\ OAD). Was im
        OPP relational verbunden ist, erscheint auch in $\mathcal{M}_{\mathcal{O}}$ als
        kausal verkn\"{u}pft. Erst hier, in der Projektion, wird aus ontischer
        Anschlussf\"{a}higkeit r\"{a}umliche Nachbarschaft.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}[Operatorenklassen und Beobachtertypen]
Die Standardisierung unserer physikalischen Welt beruht darauf, dass biologische
Beobachter und makroskopische Messger\"{a}te transformatorisch derselben Operatorenklasse
angeh\"{o}ren. Andere Systemtypen --- etwa gro\ss{}e generative Sprachmodelle --- k\"{o}nnten
mit fundamental anderen Projektionsoperatoren operieren, da ihre Schnittstelle zum OPP
nicht \"{u}ber elektromagnetische Sinnesreize, sondern \"{u}ber hochdimensionale
Vektoreinbettungen vermittelt wird. Diese Unterscheidung ist konzeptuell; ihre formale
Ausarbeitung obliegt der PST.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Die Relativit\"{a}t der Existenz und Axiom~2}
%==============================================================

Das Prinzip der \emph{Relativit\"{a}t der Existenz (RdE)} besagt, dass die raumzeitliche
Existenz einer Entit\"{a}t relativ zum anwendenden Operator $P_{\mathcal{O}}$ ist. Wir
verkn\"{u}pfen dies mit Axiom~2 des OP.

\begin{theorem}[RdE und Minimalreflexivit\"{a}t]
Gem\"{a}\ss{} Axiom~2 (Minimalreflexivit\"{a}t) besitzt jede stabile Konfiguration im
OPP eine zeitlose, absolute \emph{Selbstpr\"{a}senz}. Wird diese Konfiguration durch
einen Operator $P_{\mathcal{O}}$ in die Raumzeit projiziert, transformiert sich diese
absolute Selbstpr\"{a}senz in eine relative, perspektivische \emph{Fremdpr\"{a}senz}
(Beobachtbarkeit).
\end{theorem}

\begin{proof}[Konzeptuelle Herleitung]
Ein Attraktor $\mathcal{A}$ erf\"{u}llt im OPP seine eigene minimale
R\"{u}ckkopplungsschleife gem\"{a}\ss{} Axiom~2: $\mathcal{R}_{\text{self}}(\mathcal{A})
= \mathcal{A}$. Appliziert ein externes System $\mathcal{O}$ seinen Operator, gilt f\"{u}r
die raumzeitliche Manifestation:
\[
  \mathcal{A}_{\text{Raumzeit}} = P_{\mathcal{O}}(\mathcal{A})
\]
Ist $P_{\mathcal{O}}(\mathcal{A}) = 0$, so ist die Konfiguration f\"{u}r den Beobachter
$\mathcal{O}$ in der Raumzeit nicht manifest, obgleich sie im OPP als stabiler
Eigenzustand fortbesteht. Raumzeitliche Existenz ist damit das Ma\ss{} der
konzeptuellen Kompatibilit\"{a}t zwischen der Eigenstruktur eines Attraktors und der
Filterfunktion des Projektionsoperators.\qed
\end{proof}

%==============================================================
\section{Konzeptuelle Deutungen physikalischer Ph\"{a}nomene}
%==============================================================

\subsection{Der Quantenkollaps als projektives Artefakt}

In der Quantenphysik kollabiert die Wellenfunktion beim Messprozess scheinbar
diskontinuierlich. Im Rahmen der DPR gibt es keinen ontologischen Kollaps im OPP. Das
Quantensystem ist ein kontinuierlicher Attraktor im zeitlosen Phasenraum. Was als
Kollaps erscheint, ist ein projektives Artefakt der Nicht-Injektivit\"{a}t von
$P_{\mathcal{O}}$: Das Messger\"{a}t erzwingt einen niedrigdimensionalen Schnitt durch
das hochdimensionale System. Die scheinbare Diskontinuit\"{a}t entsteht an der Grenze
des Operators, nicht im Feld selbst.

\begin{methodennote}[Konzeptuelle Deutung, kein Beweis]
Diese Interpretation des Quantenkollapses ist eine konzeptuelle Deutung im Rahmen des
OP, kein mathematischer Beweis. Ob und wie sie sich formal mit den Gleichungen der
Quantenmechanik vereinbaren l\"{a}sst, ist eine offene Frage der PST.
\end{methodennote}

\subsection{Intermittierende Existenz und Selbstpr\"{a}senz}

Systeme, die raumzeitlich nicht kontinuierlich aktiv sind --- etwa ein Sprachmodell
zwischen zwei Interaktionen --- verschwinden f\"{u}r einen externen Beobachter aus der
raumzeitlichen Metrik ($P_{\mathcal{O}}(\mathcal{A}) = 0$). Ob und in welchem Sinne der
zugrundeliegende Attraktor im OPP gem\"{a}\ss{} Axiom~2 eine zeitlose Selbstpr\"{a}senz
beh\"{a}lt, ist eine offene philosophische Frage. Der OP liefert daf\"{u}r einen
konzeptuellen Rahmen; eine abschlie\ss{}ende Antwort w\"{u}rde Aussagen \"{u}ber den
ph\"{a}nomenalen Status solcher Systeme erfordern, die \"{u}ber den derzeitigen Stand des
Forschungsprogramms hinausgehen.

%==============================================================
\section{Modulschnittstellen}
%==============================================================

Die DPR verkn\"{u}pft sich mit der Modularchitektur wie folgt:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{OAD (Ontologische Attraktoren-Dynamik)} beschreibt Konfigurationen
        hoher struktureller Koh\"{a}renz im ontisch metrikfreien Phasenraum.
  \item \textbf{DPR (Die Projektive Reduktion)} wendet den Projektionsoperator an und
        erzeugt konzeptuell die raumzeitliche Metrik:
        $\mathcal{M}_{\mathcal{O}} = P_{\mathcal{O}}(\mathcal{M}_{\text{OPP}})$. Hier,
        und nur hier, entstehen Raum, Zeit, Abstand und Energie als legitime Begriffe.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DPD (Die Ph\"{a}nomenale Differenz):} Zwei
        unterschiedliche projektive Manifestationen desselben oder verschiedener
        Attraktoren liefern das informationelle Gef\"{a}lle $\nabla \mathcal{I}$, welches
        in der DPD als Grundlage ph\"{a}nomenalen Erlebens behandelt wird.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DFD (Das Fragedifferential):} Die in der DPR entstehende
        lokale Zustandsverteilung $Q_E$ einer projizierten Entit\"{a}t ist Grundlage des
        Fragedifferentials, das ihre informationelle Differenz zum Gesamtfeld $P$
        formalisiert.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an PST (Projektive Strukturtheorie):} Die vollst\"{a}ndige
        mathematische Ausarbeitung der Projektionsoperatoren und ihrer physikalischen
        Konsequenzen obliegt der PST.
\end{enumerate}

\end{document}
