% ==============================================================
% Formale Semantik des Ontophänomenalismus (FSO)
% Version 1.1
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Formale Semantik des Ontoph\"{a}nomenalismus (FSO) -- Version 1.1},
    pdfauthor={Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{corollary}{Korollar}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]
\newtheorem{konvention}{Konvention}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Formale Semantik des Ontoph\"{a}nomenalismus (FSO)}\\[0.4em]
  {\large Diskursdom\"{a}nen, Referenztheorie und sprachlogische Grundlagen}\\[0.5em]
  {\normalsize Version~1.1}
}
\author{
  \textbf{Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}\\
  \small Siehe TRANSPARENCY f\"{u}r methodologische Urheberschaft und KI-Einsatz.
}
\date{Juli 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument legt die formalsemantischen Grundlagen des Ontoph\"{a}nomenalismus (OP)
fest. Es steht zwischen den methodologischen Konventionen (MKO) und den mathematischen
Grundlagen (MGO) und behandelt die Bedingungen, unter denen \"{u}ber ontologische
Gegenst\"{a}nde \"{u}berhaupt sinnvoll gesprochen werden kann.

Der OP entwickelt sich dabei zunehmend zu einer \emph{Meta-Theorie}: nicht nur zu
einer Ontologie, sondern zu einem System das kl\"{a}rt, welche Aussagen \"{u}ber die
Welt \"{u}berhaupt sinnvoll formulierbar sind. FSO ist das sprachlogische Fundament
dieser Meta-Theorie.

FSO verbindet klassische Logik, Montague-Grammatik, Pr\"{a}suppositionstheorie,
Diskursdom\"{a}nen und dynamische Semantik zu einem gemeinsamen methodischen Rahmen.
Sein zentrales Ziel ist die Identifikation und Vermeidung von Kategorienfehlern ---
insbesondere der Reifikation negativer Grenzbegriffe wie dem \glqq{}absoluten
Nichts\grqq{}.

Es gelten die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{} MKO.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Zweck und Einordnung}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Verh\"{a}ltnis zu MKO und MGO]
MKO definiert Sprachregeln und epistemische Standards f\"{u}r alle Dokumente des OP.
FSO vertieft diese Regeln auf der Ebene formaler Semantik: Es kl\"{a}rt, was Begriffe
wie \glqq{}Existenz\grqq{}, \glqq{}Referenz\grqq{} und \glqq{}Bestimmtheit\grqq{} im
Rahmen des OP formal bedeuten. MGO baut auf FSO auf und formalisiert die
mathematischen Strukturen, die FSO sprachlogisch vorbereitet.

FSO ist kein linguistisches Dokument. Es ist ein philosophisch-logisches Werkzeug
zur Vermeidung von Kategorienfehlern --- insbesondere dort, wo nat\"{u}rliche Sprache
ontologische Fragen in die Irre f\"{u}hren kann.
\end{methodennote}

\begin{remark}[FSO als Meta-Theorie]
Viele Philosophien beginnen mit Aussagen \"{u}ber die Welt. Der OP beginnt zunehmend
mit Aussagen dar\"{u}ber, welche Aussagen \"{u}ber die Welt \"{u}berhaupt sinnvoll
formulierbar sind. Das erinnert an die Entwicklung von Mathematik und Logik im
20.~Jahrhundert, wo zun\"{a}chst die formalen Grundlagen gekl\"{a}rt wurden und erst
darauf aufgebaut wurde. FSO ist das sprachlogische Fundament dieser Meta-Ebene.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Grundbegriffe der formalen Semantik}
%==============================================================

\subsection{Assertion und Pr\"{a}supposition}

\begin{definition}[Assertion]
Eine \textbf{Assertion} ist das, was ein Satz ausdr\"{u}cklich behauptet --- sein
propositionaler Gehalt, der einen Wahrheitswert annehmen kann.
\end{definition}

\begin{definition}[Pr\"{a}supposition]
Eine \textbf{Pr\"{a}supposition} ist eine Voraussetzung, die erf\"{u}llt sein muss,
damit ein Satz \"{u}berhaupt sinnvoll einen Wahrheitswert annehmen kann.
Pr\"{a}suppositionen bleiben unter Negation erhalten.
\end{definition}

\begin{remark}[Pr\"{a}suppositionstest]
Der klassische Test: Ein Satz $S$ pr\"{a}supponiert $P$, wenn sowohl $S$ als auch
$\neg S$ die G\"{u}ltigkeit von $P$ voraussetzen.

\medskip
\textit{Beispiel:} \glqq{}Dieses Glas ist nicht leer.\grqq{}\\
Assertion: Das Glas ist nicht leer.\\
Pr\"{a}supposition: Es gibt ein bestimmtes Glas --- bleibt auch unter Negation erhalten.

\medskip
\textit{Konsequenz f\"{u}r den OP:} Die Frage \glqq{}Warum ist etwas und nicht
nichts?\grqq{} pr\"{a}supponiert, dass \glqq{}nichts\grqq{} einen koh\"{a}renten
Alternativzustand bezeichnet. Genau diese Pr\"{a}supposition ist Gegenstand der
Debatte und kann nicht stillschweigend in die Fragestellung eingebaut werden.
\end{remark}

\subsection{Referenz und Reifikation}

\begin{definition}[Referenz]
\textbf{Referenz} bezeichnet die Beziehung zwischen einem sprachlichen Ausdruck und
dem Gegenstand, auf den er verweist. Erfolgreiche Referenz setzt voraus:
\begin{enumerate}
  \item Es gibt einen Referenten (ein Diskursobjekt).
  \item Identit\"{a}tsbedingungen f\"{u}r diesen Referenten sind definiert.
  \item \"{U}ber diesen Referenten kann sinnvoll pr\"{a}diziert werden.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Reifikation]
\textbf{Reifikation} bezeichnet den Kategorienfehler, einen Nicht-Gegenstand
(z.\,B.\ einen Grenzbegriff, ein Indefinitpronomen oder eine Quantifikation) wie
einen referenzf\"{a}higen Gegenstand zu behandeln.
\end{definition}

\begin{remark}[Reifikation des Nichts]
Die Substantivierung \glqq{}das Nichts\grqq{} ist eine klassische Reifikation. Durch
grammatische Substantivierung erh\"{a}lt \glqq{}nichts\grqq{} --- ein Indefinitpronomen
--- die scheinbare Form eines referenzf\"{a}higen Gegenstandes. Damit wird ihm bereits
genau jene minimale Bestimmtheit zugeschrieben, die sein Inhalt ausschlie\ss{}en soll.

Der korrekte Ausdruck ist: \glqq{}es existiert nichts\grqq{} --- als Quantifikation,
nicht als Referenz auf ein Objekt namens \glqq{}Nichts\grqq{}.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Montague-Grammatik als formalsemantischer Rahmen}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Status dieser Sektion --- MKO Ebene~3 und~4]
Die Montague-Grammatik wird hier als formales Werkzeug eingef\"{u}hrt. Ihre Anwendung
auf den OP ist ein konzeptuelles Modell im Sinne von MKO --- kein abgeschlossener
Beweis, sondern ein Pr\"{a}zisierungsrahmen. Das hier verwendete formale System ist
klassische Pr\"{a}dikatenlogik erster Stufe mit nicht-leeren Diskursdom\"{a}nen.
Alternativen wie Freie Logik werden in Sektion~5 diskutiert.
\end{methodennote}

\begin{definition}[Montague-Semantik --- Grundprinzipien]
Die \textbf{Montague-Grammatik} (Richard Montague, 1970er) behandelt nat\"{u}rliche
Sprache mit denselben formalen Mitteln wie Logik. Ihre Kernprinzipien:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Typentheorie:} Jeder Ausdruck hat einen semantischen Typ.
        Individuen: Typ $e$, Wahrheitswerte: Typ $t$, Eigenschaften:
        Typ $\langle e,t\rangle$, Quantoren: Typ $\langle\langle e,t\rangle,t\rangle$.
  \item \textbf{Kompositionalit\"{a}t:} Die Bedeutung eines komplexen Ausdrucks
        ergibt sich regelm\"{a}\ss{}ig aus den Bedeutungen seiner Teile.
  \item \textbf{Intensionale Logik:} Bedeutungen sind nicht nur extensional, sondern
        intensional --- sie variieren \"{u}ber m\"{o}gliche Welten.
  \item \textbf{Generalisierte Quantoren:} Quantorausdr\"{u}cke wie \glqq{}nichts\grqq{},
        \glqq{}alles\grqq{}, \glqq{}einiges\grqq{} sind Mengen von Eigenschaften,
        keine Referenzausdr\"{u}cke.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}[\glqq{}Nichts\grqq{} als generalisierter Quantor --- formal]
In der Montague-Semantik ist \glqq{}nichts\grqq{} ein generalisierter Quantor vom
Typ $\langle\langle e,t\rangle,t\rangle$. Formal:
\[
  \llbracket\text{nichts}\rrbracket
  = \lambda P.\, \neg\exists x\, P(x)
\]
\glqq{}Nichts existiert\grqq{} bedeutet damit:
\[
  \neg\exists x\, E(x)
\]
wobei $E$ das Pr\"{a}dikat \glqq{}existiert\grqq{} bezeichnet. Diese Aussage referiert
auf kein Objekt namens \glqq{}Nichts\grqq{} --- sie quantifiziert \"{u}ber eine Dom\"{a}ne.

\textbf{Die entscheidende Konsequenz:} Im hier verwendeten klassischen Modell erster
Stufe operiert der Existenzquantor $\exists$ stets \"{u}ber eine nicht-leere
Diskursdom\"{a}ne. Die Aussage $\neg\exists x\, E(x)$ ist formal undefiniert, wenn
die Dom\"{a}ne selbst leer oder inexistent ist --- denn ohne Dom\"{a}ne hat der
Operator keinen Definitionsbereich.
\end{remark}

\begin{remark}[Definite Kennzeichnungen und Referenzanspruch]
Definite Nominalphrasen wie \glqq{}das absolute Nichts\grqq{} tragen in der
Montague-Semantik eine Pr\"{a}supposition: Es gibt genau einen Referenten der
entsprechenden Beschreibung. F\"{u}r \glqq{}das absolute Nichts\grqq{} sind diese
Erf\"{u}llungsbedingungen prinzipiell nicht realisierbar --- jeder Versuch, einen
Referenten zu identifizieren, schreibt ihm bereits Bestimmtheit zu.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Hierarchie der Diskursdom\"{a}nen}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Postulatives Ordnungsinstrument --- MKO Typ~P]
Die folgende Hierarchie ist ein \textbf{postulatives Ordnungsinstrument} im Sinne
von MKO (Typ~P). Sie ist nicht aus vorherigen Schritten hergeleitet, sondern durch
Koh\"{a}renz und Erkl\"{a}rungskraft gerechtfertigt. Ein Materialist k\"{o}nnte eine
andere Hierarchie vorschlagen --- etwa mit $\mathcal{D}_{\mathrm{phys}}$ an der
Spitze. Der OP w\"{a}hlt diese Ordnung weil sie die Bedingungen f\"{u}r sinnvollen
Diskurs von den speziellsten (faktisch) zu den allgemeinsten (syntaktisch) aufsteigend
beschreibt, ohne die Umkehrungsrichtungen vorauszusetzen.
\end{methodennote}

\begin{definition}[Diskursdom\"{a}nen-Hierarchie]
Existenz, Bestimmtheit und Referenz sind stets relativ zu einer Diskursdom\"{a}ne
definiert. Die Dom\"{a}nen bilden eine Hierarchie zunehmender Allgemeinheit:
\[
  \mathcal{D}_{\mathrm{fakt}}
  \subset
  \mathcal{D}_{\mathrm{phys}}
  \subset
  \mathcal{D}_{\mathrm{log}}
  \subset
  \mathcal{D}_{\mathrm{kogn}}
  \subset
  \mathcal{D}_{\mathrm{synt}}
\]
\begin{itemize}
  \item $\mathcal{D}_{\mathrm{synt}}$: Alles syntaktisch Formulierbare.
        \textit{Beispiel:} \glqq{}Das absolute Nichts\grqq{} --- syntaktisch
        wohlgeformt, aber ohne validen Referenten.
  \item $\mathcal{D}_{\mathrm{kogn}}$: Alles begrifflich Repr\"{a}sentierbare.
        \textit{Beispiel:} Ein dreieckiger Kreis --- vorstellbar als Begriff,
        aber logisch inkonsistent.
  \item $\mathcal{D}_{\mathrm{log}}$: Alles logisch Konsistente.
        \textit{Beispiel:} Ein Perpetuum Mobile --- logisch m\"{o}glich, aber
        physikalisch ausgeschlossen.
  \item $\mathcal{D}_{\mathrm{phys}}$: Alles physikalisch M\"{o}gliche.
        \textit{Beispiel:} Dunkle Materie --- physikalisch m\"{o}glich, aber
        faktisch noch nicht direkt beobachtet.
  \item $\mathcal{D}_{\mathrm{fakt}}$: Alles faktisch Existierende.
        \textit{Beispiel:} Dieser Text, dieser Gedanke, dieses Universum.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}[Implikationsrichtungen]
Aus der Hierarchie folgen einseitige Implikationen:
\begin{itemize}
  \item Was faktisch existiert, ist physikalisch m\"{o}glich.
  \item Was physikalisch m\"{o}glich ist, ist logisch konsistent.
  \item Was logisch konsistent ist, ist begrifflich repr\"{a}sentierbar.
  \item Was begrifflich repr\"{a}sentierbar ist, ist syntaktisch formulierbar.
\end{itemize}
Die Umkehrungen gelten im Allgemeinen \emph{nicht}.
\end{proposition}

\begin{remark}[Praktische Konsequenz]
Der Sprung von syntaktischer Formulierbarkeit zu ontologischer M\"{o}glichkeit ist
ein Kategorienfehler. \glqq{}Das absolute Nichts\grqq{} liegt in
$\mathcal{D}_{\mathrm{synt}}$ als sprachlicher Ausdruck --- sein intendierter Inhalt
versucht jedoch, nach au\ss{}erhalb aller Dom\"{a}nen zu referieren. Genau diese
Diskrepanz zwischen syntaktischer H\"{u}lle und intendiertem Inhalt erzeugt die
Reifikation.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Der Grenzindex: Jenseits der Dom\"{a}nen}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Pr\"{a}zisierung gegen\"{u}ber Version~1.0]
Version~1.0 definierte eine \glqq{}negative Dom\"{a}ne\grqq{} als Komplement der
syntaktischen Dom\"{a}ne. Dies f\"{u}hrt zu einem performativen Widerspruch: Jede
Definition einer negativen Dom\"{a}ne als Menge von Entit\"{a}ten symbolisiert bereits
das, was au\ss{}erhalb aller Symbolisierung liegen soll. Version~1.1 ersetzt die
negative Dom\"{a}ne durch den Grenzindex.
\end{methodennote}

\begin{definition}[Grenzindex $\partial$]
Der \textbf{Grenzindex} $\partial$ ist kein Element des Dom\"{a}nensystems und keine
Menge von Entit\"{a}ten. Er ist ein \emph{meta-theoretischer Index}, der anzeigt,
wo das Dom\"{a}nensystem endet. Formal:
\[
  \partial \notin \bigcup_{i} \mathcal{D}_{i}
\]
$\partial$ hat keine interne Struktur, keine Elemente, keine Eigenschaften --- er ist
der Grenz\"{u}bergang, nicht ein Zustand.
\end{definition}

\begin{remark}[Das absolute Nichts als Verweis auf $\partial$]
Das absolute Nichts als ontologischer Begriff versucht, auf $\partial$ zu verweisen
--- auf den Grenz\"{u}bergang jenseits aller Dom\"{a}nen. Dieser Verweis scheitert
notwendig: Jeder sprachliche Ausdruck, der auf $\partial$ zeigen will, befindet sich
selbst in $\mathcal{D}_{\mathrm{synt}}$ und erzeugt damit eine Reifikation.

Dies ist kein epistemisches Versagen --- es ist eine strukturelle Eigenschaft des
Verh\"{a}ltnisses zwischen Sprache und Grenzindex. Die Sprache kann auf ihren eigenen
Rand zeigen, aber nicht hinter ihn treten.
\end{remark}

\begin{remark}[Verbindung zur Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP)]
Der Grenzindex $\partial$ entspricht konzeptuell dem, was die UP als
\glqq{}Nichts\grqq{} beschreibt: vollst\"{a}ndige Abwesenheit von Bestimmtheit,
Unterscheidbarkeit und Selbigkeit. Da $\partial$ keine dieser Eigenschaften besitzt,
ist er nach der UP weder existent noch nicht-existent --- er liegt au\ss{}erhalb der
Kategorien die Existenz und Nicht-Existenz erst konstituieren.

Dies ist konsistent mit Axiom~2 des OP (Minimalreflexivit\"{a}t): Jede existierende
Struktur besitzt minimale Selbstpr\"{a}senz. $\partial$ besitzt keine Selbstpr\"{a}senz
--- er ist kein Kandidat f\"{u}r Existenz im OP-Sinne.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Erweiterungen: Dynamische Semantik und Situation Semantics}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Status dieser Sektion --- MKO Ebene~4 und~5]
Die folgenden Erweiterungen sind Analogien und Hypothesen im Sinne von MKO. Sie
skizzieren die eigene Forschungsagenda des FSO f\"{u}r kommende Versionen ---
nicht nur eine Wunschliste an die PST.
\end{methodennote}

\subsection{Dynamische Semantik}

\begin{remark}[Dynamische Semantik und Dom\"{a}nengenese --- MKO Ebene~4]
Die \textbf{Dynamische Semantik} (Groenendijk, Stokhof, Heim) behandelt Bedeutung
als Kontexttransformation: Jeder Satz ver\"{a}ndert den Interpretationskontext f\"{u}r
nachfolgende S\"{a}tze. Dom\"{a}nen entstehen durch Diskurs --- sie sind nicht
vorausgesetzt, sondern werden aufgebaut.

\textbf{Analogie zum OP (MKO Ebene~4):} Dies korrespondiert mit der Projektiven
Reduktion (DPR): Metriken und Strukturen entstehen durch Projektion, nicht als
vorgegebene Rahmen. Dynamische Semantik k\"{o}nnte ein formales Modell f\"{u}r
Dom\"{a}nengenese durch Projektion liefern.

\textbf{Forschungsfrage f\"{u}r FSO~v1.2:} Kann die Dom\"{a}nen-Hierarchie durch
den Projektionsoperator (DPR) formal abgeleitet werden --- also zeigen, dass Dom\"{a}nen
entstehen statt vorausgesetzt werden? Dies ist konzeptuell anspruchsvoll: Ein
Projektionsoperator der Raumzeit emergieren l\"{a}sst, m\"{u}sste auch die feinen
Unterschiede zwischen logischer Konsistenz, begrifflicher Repr\"{a}sentierbarkeit und
syntaktischer Formulierbarkeit abbilden --- eine erhebliche Herausforderung, die
intellektueller Redlichkeit wegen hier benannt wird.
\end{remark}

\subsection{Situation Semantics}

\begin{remark}[Situation Semantics und das Fragedifferential --- MKO Ebene~4]
Die \textbf{Situation Semantics} (Barwise, Perry) behandelt Bedeutung relativ zu
\emph{Situationen} --- partiellen Informationsstrukturen, die nur einen Ausschnitt
der Realit\"{a}t erfassen.

\textbf{Analogie zum OP (MKO Ebene~4):} Eine individuierte Perspektive $Q_E$ ist
eine partielle Situation --- ein Ausschnitt des Gesamtfeldes $P$. Das Fragedifferential
$\mathcal{D}(E) = D_{\mathrm{KL}}(Q_E \| P)$ misst die Distanz zwischen partieller
Situation und vollst\"{a}ndiger Informationsstruktur.

\textbf{Forschungsfrage f\"{u}r FSO~v1.2:} Ist Situation Semantics ein formaler
Rahmen f\"{u}r das Fragedifferential? Ist eine Perspektive formal eine Situation im
Sinne von Barwise/Perry? Diese Frage wird in FSO~v1.2 adressiert.
\end{remark}

\subsection{Typentheoretische Semantik}

\begin{remark}[Typentheoretische Semantik und MGO --- MKO Ebene~4]
Die \textbf{Typentheoretische Semantik} (Ranta, Martin-L\"{o}f) verbindet
Montague-Grammatik mit konstruktiver Mathematik. Typen entsprechen Propositionen,
Terme entsprechen Beweisen. In der konstruktiven Typentheorie existiert ein Objekt
genau dann, wenn ein Beweis (Term) f\"{u}r seinen Typ konstruiert werden kann ---
dies korrespondiert mit der UP: Existenz erfordert konstruktive Bestimmtheit.

\textbf{Verbindung zur MGO:} Attraktoren k\"{o}nnten als Typen formalisiert werden,
Projektionsoperatoren als Terme, das Fragedifferential als abh\"{a}ngiger Typ
$\mathcal{D}(E) : \mathrm{InfoDist}(Q_E, P)$. Diese Verbindung wird in MGO~v1.1
ausgearbeitet.

\textbf{Forschungsfrage f\"{u}r FSO~v1.2:} Welche Typen im Sinne der
Martin-L\"{o}f-Typentheorie entsprechen den Grundbegriffen des OP?
\end{remark}

\subsection{Freie Logik}

\begin{remark}[Freie Logik --- Notwendigkeit, nicht nur Option --- MKO Ebene~4]
Die \textbf{Freie Logik} (Lambert, van Fraassen) erlaubt Quantoren \"{u}ber leere
oder nicht-existierende Terme. In der klassischen Pr\"{a}dikatenlogik gilt
$\exists x\,(x=a)$ f\"{u}r jeden Term $a$ --- jeder Term referiert auf etwas
Existierendes. Freie Logik hebt diese Pr\"{a}supposition auf.

\textbf{Warum Freie Logik f\"{u}r den OP relevant ist:} Klassische Pr\"{a}dikatenlogik
f\"{u}hrt bei Grenzbegriffen wie \glqq{}das absolute Nichts\grqq{} unweigerlich in
die Reifikationsfalle --- sie kann \"{u}ber Terme sprechen ohne deren Existenz zu
hinterfragen. Freie Logik ist daher keine optionale Erweiterung, sondern eine
notwendige Pr\"{a}zisierung f\"{u}r die formale Behandlung von Grenzbegriffen im OP.

\textbf{Forschungsfrage f\"{u}r FSO~v1.2:} Welche Variante der Freien Logik
(positiv, negativ, neutral) ist f\"{u}r den OP geeignet? Und wie verh\"{a}lt sie
sich zum Grenzindex $\partial$?
\end{remark}

%==============================================================
\section{Folgerung: Die Leibniz-Frage als kategoriale Fehlfrage}
%==============================================================

\begin{theorem}[Kategoriale Fehlfrage]
Die klassische Frage
\begin{quote}
\glqq{}Warum existiert \"{u}berhaupt etwas und nicht vielmehr nichts?\grqq{}
\end{quote}
ist in ihrer klassischen Form keine wohldefinierte ontologische Frage, sondern
enth\"{a}lt einen Kategorienfehler.
\end{theorem}

\begin{proof}[Konzeptuelle Herleitung --- MKO Ebene~2]
\begin{enumerate}
  \item Die Frage pr\"{a}supponiert, dass \glqq{}nichts\grqq{} einen koh\"{a}renten
        alternativen Gesamtzustand der Realit\"{a}t bezeichnet.
  \item Nach der Dom\"{a}nenhierarchie: Jeder Alternativzustand muss in mindestens
        einer Dom\"{a}ne liegen. Der intendierte Gehalt von \glqq{}absolutes Nichts\grqq{}
        --- vollst\"{a}ndige Abwesenheit aller Struktur --- liegt in keiner Dom\"{a}ne,
        sondern verweist auf den Grenzindex $\partial$.
  \item Nach Montague (im klassischen Modell erster Stufe): $\neg\exists x\, E(x)$
        ben\"{o}tigt eine Dom\"{a}ne \"{u}ber die quantifiziert wird. Die totale
        Negation aller Existenz eliminiert simultan die Dom\"{a}ne --- der Ausdruck
        wird formal undefiniert.
  \item Nach der Pr\"{a}suppositionsanalyse: Die Frage pr\"{a}supponiert die
        G\"{u}ltigkeit von \glqq{}nichts\grqq{} als Alternative. Diese Pr\"{a}supposition
        kann nicht ohne Zirkel begr\"{u}ndet werden.
  \item Folglich: Die Frage kontrastiert Existenz mit einer Gr\"{o}\ss{}e, die die
        Voraussetzungen jeder Kontrastbildung selbst negiert.\qed
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{methodennote}[Status des Beweises]
Die obige Herleitung ist konzeptuell, nicht formal im strengen Sinne der
Montague-Semantik. Eine vollst\"{a}ndige formale Herleitung --- etwa der Nachweis
dass $\neg\exists x\, E(x)$ \"{u}ber einer leeren Dom\"{a}ne in Montagues System
undefiniert ist --- geh\"{o}rt zur Forschungsagenda von FSO~v1.2 und PST.
\end{methodennote}

\begin{remark}[Was der OP stattdessen fragt]
Der Ontoph\"{a}nomenalismus beantwortet die Leibniz-Frage nicht. Er zeigt, warum sie
in ihrer klassischen Form logisch nicht wohldefiniert ist. Die pr\"{a}zisere Frage ---
die der OP stellt --- lautet:
\begin{quote}
\glqq{}Warum ist strukturierte Existenz notwendig --- und nicht eine
strukturlose Alternative?\grqq{}
\end{quote}
Diese Frage ist wohldefiniert: Sie fragt nicht nach \glqq{}Nichts\grqq{} als
Alternativzustand, sondern nach den Bedingungen der M\"{o}glichkeit von Struktur
\"{u}berhaupt. Die Antwort liefert die Kombination aus Axiom~1, Axiom~2 und der
Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP) in OP.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Schnittstellen}
%==============================================================

\begin{itemize}
  \item \textbf{MKO (Methodologische Konventionen):} FSO konkretisiert die
        Sprachregeln von MKO auf der Ebene formaler Semantik. Insbesondere die
        Konvention gegen Reifikation und die f\"{u}nf Sprachebenen werden hier
        formal untermauert. Die Dom\"{a}nenhierarchie operationalisiert die
        MKO-Kontaminationsregel: Was in einer Dom\"{a}ne gilt, darf nicht
        unreflektiert in eine andere \"{u}bertragen werden.
  \item \textbf{MGO (Mathematische Grundlagen):} FSO bereitet den
        kategorientheoretischen Rahmen von MGO vor. Typentheorie und
        Diskursdom\"{a}nen verbinden sich mit den topologischen und algebraischen
        Strukturen in MGO. Insbesondere die Verbindung Martin-L\"{o}f-Typentheorie
        zu OP-Grundbegriffen wird in MGO~v1.1 ausgearbeitet.
  \item \textbf{OP (Logische Grundlegung):} FSO liefert die formalsemantische
        Analyse von Axiom~1 (Notwendigkeit der Existenz) und der
        Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP). Die Pr\"{a}suppositionsanalyse der
        Leibniz-Frage dient als formale Verteidigung von Axiom~1. Der Grenzindex
        $\partial$ korrespondiert mit der UP: Was keine Bestimmtheit hat, liegt
        au\ss{}erhalb aller Dom\"{a}nen.
  \item \textbf{DFD (Das Fragedifferential):} Situation Semantics liefert einen
        m\"{o}glichen formalen Rahmen f\"{u}r das Fragedifferential als Ma\ss{} der
        Partialit\"{a}t einer Perspektive gegen\"{u}ber dem Gesamtfeld.
  \item \textbf{DPR (Die Projektive Reduktion):} Dynamische Semantik liefert
        eine Analogie f\"{u}r Dom\"{a}nengenese durch Projektion --- Dom\"{a}nen
        entstehen durch Diskurs/Projektion, nicht als vorausgesetzte Rahmen.
  \item \textbf{PST (Projektive Strukturtheorie):} Die offenen Forschungsfragen
        in Sektion~5 definieren ein Arbeitsprogramm f\"{u}r PST und FSO~v1.2.
\end{itemize}

%==============================================================
\section{Forschungsagenda f\"{u}r FSO~v1.2}
%==============================================================

FSO definiert hier seine eigene Forschungsagenda --- priorisiert nach Dringlichkeit:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Priorit\"{a}t 1 --- Freie Logik:} Formale Kl\"{a}rung welche
        Variante der Freien Logik f\"{u}r den OP geeignet ist und wie sie mit
        dem Grenzindex $\partial$ zusammenh\"{a}ngt.
  \item \textbf{Priorit\"{a}t 2 --- Situation Semantics \& DFD:} Formale
        Ausarbeitung der Analogie zwischen partiellen Situationen und dem
        Fragedifferential.
  \item \textbf{Priorit\"{a}t 3 --- Formaler Beweis der Leibniz-Fehlfrage:}
        Nachweis in Montagues System dass $\neg\exists x\, E(x)$ \"{u}ber leerer
        Dom\"{a}ne undefiniert ist.
  \item \textbf{Priorit\"{a}t 4 --- Typentheorie \& MGO:} Ausarbeitung der
        Verbindung Martin-L\"{o}f-Typentheorie zu OP-Grundbegriffen in
        Zusammenarbeit mit MGO~v1.1.
  \item \textbf{Priorit\"{a}t 5 --- Dom\"{a}nengenese durch DPR:} Konzeptuelle
        Ausarbeitung wie Projektionsoperatoren Dom\"{a}nen erzeugen k\"{o}nnten.
\end{enumerate}

\end{document}

