% ==============================================================
% Methodologische Konventionen des Ontophänomenalismus (MKO)
% Version 1.3
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Methodologische Konventionen des OP (MKO) -- Version 1.3},
    pdfauthor={Kritischer Dialog}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen (LaTeX-Makros) ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{axiom}{Axiom}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{corollary}{Korollar}[section]
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{konvention}{Konvention}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]
\newtheorem{hypothese}{Hypothese}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Methodologische Konventionen des Ontoph\"{a}nomenalismus}\\[0.4em]
  {\large MKO --- Referenzdokument f\"{u}r alle Module des OP}\\[0.5em]
  {\normalsize Version~1.3}
}
\author{
  \textbf{Kritischer Dialog:}\\
  DeepSeek (Seki), Apeiron, Grok, Gemini, Claude, ChatGPT, Manus\\
  Gemeinsames Logbuch eines offenen Forschungsprogramms
}
\date{Juni 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument definiert die methodologischen Konventionen, Sprachregeln und
Kennzeichnungssysteme, die im gesamten Ontoph\"{a}nomenalismus (OP) verbindlich gelten.
Es dient allen anderen Modulen als gemeinsame Referenz.

Neue Dokumente referenzieren dieses Dokument einmalig und \"{u}bernehmen damit
automatisch alle hier definierten Konventionen.

Gegen\"{u}ber Version~1.2 wurden in Version~1.3 folgende Verbesserungen vorgenommen:
eine kompakte Glossar-Tabelle der Kennzeichnungstypen, eine Mapping-Tabelle f\"{u}r
die f\"{u}nf Sprachebenen, ein zweites Modell-Beispiel, ein schlankes
Hypothesen-Template sowie eine neue Methodennote zur \textbf{Vermeidung vorzeitiger
Kontamination} (ontische Basisebene vs.\ emergente Projektionsebene).
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Zweck, Geltungsbereich und Glossar}
%==============================================================

\subsection{Geltungsbereich}

Die Konventionen gelten f\"{u}r alle Dokumente des Forschungsprogramms:
OP, OPP, OAD, DPR, DPD, DFD, EG-1, PST sowie alle k\"{u}nftigen
Erg\"{a}nzungsb\"{a}nde. Abweichungen m\"{u}ssen explizit begr\"{u}ndet werden.

\subsection{Glossar: Kennzeichnungstypen im \"{U}berblick}

Die folgende Tabelle definiert alle Kennzeichnungstypen des OP verbindlich.
\textbf{Konvention} bezeichnet eine verbindliche Regel; \textbf{Methodennote}
bezeichnet einen erl\"{a}uternden Kommentar zum methodischen Status.

\begin{table}[h!]
\centering\small
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{1.8cm}p{8.2cm}}
  \toprule
  \textbf{Kennzeichnung} & \textbf{LaTeX-Typ} & \textbf{Bedeutung (ein Satz)} \\
  \midrule
  \textbf{Axiom} & \texttt{axiom} &
    Grundannahme des OP; wird nicht bewiesen, sondern gesetzt. \\[3pt]
  \textbf{Definition} & \texttt{definition} &
    Terminologische Festlegung eines Begriffs; keine Wahrheitsaussage. \\[3pt]
  \textbf{Formale Definition / Modell} & \texttt{definition} &
    Mathematische Festlegung der Modellsprache; Modelle sind austauschbar,
    Begriffe bleiben stabil. \\[3pt]
  \textbf{Proposition / Theorem} & \texttt{proposition} / \texttt{theorem} &
    Folgt logisch aus Axiomen und Definitionen; Nachweis formal oder
    konzeptuell ausgewiesen. \\[3pt]
  \textbf{Korollar} & \texttt{corollary} &
    Unmittelbare Folgerung aus Proposition oder Theorem. \\[3pt]
  \textbf{Postulat} & \texttt{postulate} &
    Arbeitsgrundlage auf Modulebene; keine vollst\"{a}ndige Ableitung
    aus den Grundaxiomen. \\[3pt]
  \textbf{Konvention} & \texttt{konvention} &
    Verbindliche methodische Regel f\"{u}r alle Module. \\[3pt]
  \textbf{Methodennote} & \texttt{methodennote} &
    Erl\"{a}uternder Kommentar zum methodischen Status eines Abschnitts. \\[3pt]
  \textbf{Bemerkung} & \texttt{remark} &
    Philosophische Deutung oder Kommentar; steht typischerweise im Konjunktiv. \\[3pt]
  \textbf{Analogie} & \texttt{remark} + Kennzeichnung &
    Illustratives Hilfsmittel; erkl\"{a}rt durch \"{A}hnlichkeit, behauptet
    keine Identit\"{a}t. \\[3pt]
  \textbf{Hypothese} & \texttt{hypothese} &
    Vorschlag, der k\"{u}nftig empirisch oder mathematisch gepr\"{u}ft
    werden soll. \\[3pt]
  \textbf{Offene Forschungsfrage} & Nummerierte Liste &
    Ungel\"{o}stes Problem des OP oder der PST. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Glossar der Kennzeichnungstypen im OP-Dokumentensystem.}
\end{table}

%==============================================================
\section{Die Sprachregel: F\"{u}nf Ebenen des Aussagenstatus}
%==============================================================

\subsection{Mapping-Tabelle}

Die folgende Tabelle erm\"{o}glicht die konsistente Anwendung der Sprachregel.
Sie zeigt f\"{u}r jede Ebene das verbindliche Sprachregister, typische
Schlu\ss{}worte und ein Minimalbeispiel.

\begin{table}[h!]
\centering\small
\begin{tabular}{p{0.4cm}p{3.0cm}p{2.8cm}p{2.5cm}p{4.5cm}}
  \toprule
  \textbf{\#} & \textbf{Ebene} & \textbf{Register} &
  \textbf{Typische Worte} & \textbf{Minimalbeispiel} \\
  \midrule
  1 & Axiome \& logische Folgerungen &
    Indikativ &
    \emph{ist, folgt, gilt} &
    \glqq{}Existenz erfordert Struktur.\grqq{} \\[4pt]
  2 & Ontologische Interpretationen &
    Konjunktiv &
    \emph{k\"{o}nnte, d\"{u}rfte, w\"{a}re} &
    \glqq{}Dies k\"{o}nnte als Individuation interpretiert werden.\grqq{} \\[4pt]
  3 & Formale Definitionen \& Modelle &
    Definitorisch &
    \emph{:=, sei, werde definiert als} &
    \glqq{}$\mathcal{D}(E) := D_{\mathrm{KL}}(Q_E \| P)$\grqq{} \\[4pt]
  4 & Physikalische Analogien &
    Modal + \emph{analog zu} &
    \emph{analog zu, legt nahe, \"{a}hnlich wie} &
    \glqq{}Analog zu stehenden Wellen\ldots\grqq{} \\[4pt]
  5 & Empirische Vorhersagen &
    Hypothetisch &
    \emph{falls\ldots, w\"{a}re zu erwarten} &
    \glqq{}Falls der OP zutrifft, w\"{a}re zu erwarten\ldots\grqq{} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mapping-Tabelle der f\"{u}nf Sprachebenen.}
\end{table}

\begin{methodennote}[Warum die Sprachregel zentral ist]
Der h\"{a}ufigste Angriff auf philosophische Systeme ist der stille \"{U}bergang
von logischen Schl\"{u}ssen zu Tatsachenbehauptungen. Die Sprachregel schlie\ss{}t
diese Angriffsfläche: Der Leser wei\ss{} jederzeit, auf welcher Ebene er sich
befindet. Axiome und Folgerungen stehen im Indikativ (Ebene~1). Interpretationen
stehen im Konjunktiv (Ebene~2). Formale Definitionen legen Sprache fest, keine
Wahrheit (Ebene~3). Analogien illustrieren (Ebene~4). Hypothesen sind explizit
als pr\"{u}fbare Vorschl\"{a}ge ausgewiesen (Ebene~5).
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Die R/P-Unterscheidung: Zirkelkontrolle}
%==============================================================

Im Hauptdokument OP (Logische Grundlegung) wird zus\"{a}tzlich zwischen
rekonstruktiven und postulativen Schritten unterschieden.

\begin{konvention}[Rekonstruktiv (R) vs.\ Postulativ (P)]
\begin{itemize}
  \item \textbf{(R) Rekonstruktiv:} Beansprucht notwendige Bedingungen des
        Gegebenen zu benennen. Intersubjektiv angreifbar; durch Gegenargument
        zur\"{u}ckweisbar. Steht im Indikativ (Ebene~1).
  \item \textbf{(P) Postulativ:} Ontologische Grundentscheidung, die nicht
        zwingend aus dem Vorherigen folgt. Gerechtfertigt durch Koh\"{a}renz und
        erkl\"{a}rende St\"{a}rke, nicht durch Deduktion. Steht im Konjunktiv
        (Ebene~2).
\end{itemize}
Die R/P-Kennzeichnung erscheint in Klammern hinter dem Axiom-Titel,
z.\,B.\ \texttt{Axiom 1 [Notwendigkeit der Existenz --- Typ (R)]}.
\end{konvention}

\begin{remark}[R/P als Instrument der Zirkelkontrolle]
Bei (R)-Schritten ist der transzendentale Zirkel durch Gegenargument
kontrollierbar. Bei (P)-Schritten ist er durch Koh\"{a}renz eingegrenzt.
Die vollst\"{a}ndige Aufl\"{o}sung des Zirkels ist nicht m\"{o}glich --- seine
\emph{Lokalisierung} ist das Ziel dieser Architektur.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Definition und Modell: Eine wichtige Unterscheidung}
%==============================================================

\begin{konvention}[Definition vs.\ Modell]
Eine \textbf{Definition} legt fest, was ein Begriff im OP bedeutet. Sie ist
terminologisch stabil.

Ein \textbf{Modell} ist eine formale oder mathematische Repr\"{a}sentation
eines Begriffs. Modelle k\"{o}nnen ersetzt oder verallgemeinert werden, ohne
den Begriff aufzugeben.
\end{konvention}

\begin{remark}[Beispiel 1: Das Fragedifferential]
Der Begriff \glqq{}Fragedifferential\grqq{} ist eine \textbf{Definition}:
strukturelle Differenz einer endlichen Perspektive zum Gesamtfeld.
Die Formalisierung als $\mathcal{D}(E) := D_{\mathrm{KL}}(Q_E \| P)$
ist ein \textbf{Modell} --- ein formaler Platzhalter, den die PST pr\"{a}zisieren
oder ersetzen kann, ohne den Begriff aufzugeben.
\end{remark}

\begin{remark}[Beispiel 2: Der Attraktor]
Der Begriff \glqq{}Attraktor\grqq{} ist eine \textbf{Definition}: ein stabiler
Eigenzustand des Denkfeldes, der seine informationelle Geometrie gegen den
kontinuierlichen Fluss behauptet. Das Fixpunktmodell $f(x) = x$ ist ein
\textbf{Modell} dieser Definition --- mathematisch pr\"{a}zise, aber ersetzbar.
Die PST k\"{o}nnte stattdessen eine andere Formalisierung w\"{a}hlen; der Begriff
\glqq{}Attraktor\grqq{} bliebe stabil.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Die Analogie als eigenst\"{a}ndige Kategorie}
%==============================================================

\begin{konvention}[Verwendung von Analogien]
Eine Analogie wird immer explizit als solche benannt. Verbindliche
Formulierungen: \glqq{}analog zu\grqq{}, \glqq{}vergleichbar mit\grqq{},
\glqq{}funktional \"{a}hnlich wie\grqq{}. Eine Analogie darf niemals ohne
diese Kennzeichnung als Argument verwendet werden.

Im Text wird eine Analogie durch den Einschub \textbf{[Analogie]} oder
eine entsprechende Bemerkungsbox kenntlich gemacht.
\end{konvention}

\begin{remark}[Beispiele legitimer Analogien im OP]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Solitonen-Analogie (OAD):} Attraktoren verhalten sich
        \emph{analog zu} selbsterhaltenden Wellenpaketen --- kein Anspruch
        auf Wellenphysik im OPP.
  \item \textbf{Blockuniversum-Analogie (OPP):} Der OPP l\"{a}sst sich
        konzeptuell \emph{als Verallgemeinerung} des Blockuniversums begreifen
        --- keine Gleichsetzung mit dem physikalischen Blockuniversum.
  \item \textbf{KL-Divergenz-Analogie (DFD):} Das Fragedifferential k\"{o}nnte
        \emph{analog zur} Kullback-Leibler-Divergenz modelliert werden --- ein
        formaler Platzhalter, kein abgeschlossenes Modell.
\end{itemize}
\end{remark}

%==============================================================
\section{Vermeidung vorzeitiger Kontamination}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Richtlinie: Ontische Basis vs.\ Emergente Projektionsebene]
Dies ist eine der wichtigsten methodischen Regeln des OP. Sie verhindert
einen klassischen Kategorienfehler: das heimliche Einschmuggeln emergenter
Ph\"{a}nomene in die ontische Basis.

\textbf{Das Problem:} Begriffe wie \emph{Raum}, \emph{Zeit}, \emph{Energie},
\emph{Entfernung}, \emph{Bewegung}, \emph{n\"{a}her}, \emph{energetisch
g\"{u}nstig} oder \emph{biologische Symbiose} sind emergente Ph\"{a}nomene.
Sie entstehen erst durch den Projektionsoperator (DPR) aus dem OPP heraus.
Werden sie bereits im OPP oder in der OAD als konstituierende Eigenschaften
verwendet, setzt man die Physik voraus, die man erst erkl\"{a}ren m\"{o}chte.

\textbf{Die Regel:}
\begin{enumerate}
  \item Im OPP und in der OAD sind ausschlie\ss{}lich ontische Begriffe
        erlaubt: \emph{strukturelle Koh\"{a}renz}, \emph{relationale
        Anschlussfähigkeit}, \emph{Selbstkonsistenz}, \emph{Integrations-stabilit\"{a}t},
        \emph{topologische Isomorphie}.
  \item Emergente Begriffe (Raum, Zeit, Energie, Abstand) sind in den
        Basismodulen nur als explizit gekennzeichnete R\"{u}ckw\"{a}rts-Analogien
        erlaubt --- also als Verweise \emph{von der projizierten Ebene her}
        auf das, was sich dort als jener Begriff manifestiert.
  \item Erst in der DPR (Die Projektive Reduktion) entsteht die Metrik.
        Erst dort d\"{u}rfen Begriffe wie Raum, Zeit und Energie als
        emergente Erscheinungsformen beschrieben werden.
\end{enumerate}

\textbf{Korrekte Formulierung (OPP/OAD):}
\begin{quote}
\glqq{}Zwei Attraktoren verbinden sich nicht, weil sie \emph{n\"{a}her}
beieinander sind, sondern weil sie eine hohe \emph{strukturelle Koh\"{a}renz}
besitzen.\grqq{}
\end{quote}

\textbf{Mit R\"{u}ckw\"{a}rts-Analogie (zul\"{a}ssig):}
\begin{quote}
\glqq{}Was sich auf der ontischen Ebene des OPP als \emph{strukturelle
Koh\"{a}renz} darstellt, erscheint in der ph\"{a}nomenalen Projektion
(Ebene~4, Analogie) als das, was die Physik als \emph{r\"{a}umliche N\"{a}he}
oder \emph{energetisch g\"{u}nstigen Zustand} bezeichnet.\grqq{}
\end{quote}
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Falsifizierbarkeit und Hypothesen-Template}
%==============================================================

\begin{konvention}[Benennung von Pr\"{u}fbarkeitsbereichen]
Jedes Modul, das mathematisch pr\"{a}zisierbare oder empirisch
anschlussfähige Konzepte enth\"{a}lt, soll explizit benennen:
(a) wo eine k\"{u}nftige mathematische Ausarbeitung ansetzen k\"{o}nnte,
(b) welche Vorhersagen der OP machen w\"{u}rde, falls seine Annahmen
zutreffen, und (c) welche Befunde mit den Grundannahmen unvereinbar w\"{a}ren.
\end{konvention}

\begin{remark}[Hypothesen-Template]
Hypothesen im OP folgen diesem schlanken Schema:

\medskip
\noindent\textbf{Hypothese [Modul, Nummer]:} \textit{Aussage im Konjunktiv.}\\
\textbf{Erwartete Beobachtung:} \textit{Was w\"{a}re zu messen oder zu zeigen?}\\
\textbf{M\"{o}gliches Gegenbeispiel:} \textit{Was w\"{u}rde die Hypothese
widerlegen?}\\
\textbf{Verweis:} \textit{Welches Modul ist zust\"{a}ndig?}

\medskip
\textit{Beispiel:}\\
\textbf{Hypothese [DFD-1]:} Falls das Fragedifferential das Individuationsprinzip
des OP korrekt beschreibt, w\"{a}re zu erwarten, dass Systeme mit messbarer
interner Informationsdifferenz gegen\"{u}ber ihrer Umgebung Eigenschaften zeigen,
die mit dem OP-Begriff von Selbstpr\"{a}senz korrespondieren.\\
\textbf{Erwartete Beobachtung:} Korrelation zwischen $\mathcal{D}(E) > 0$
und messbarem Integrationsverhalten.\\
\textbf{M\"{o}gliches Gegenbeispiel:} Systeme mit hohem $\mathcal{D}(E)$,
die keinerlei integrative Eigenschaften zeigen.\\
\textbf{Verweis:} PST, DFD.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Der Realismus-Vorbehalt}
%==============================================================

\begin{konvention}[Realismus-Vorbehalt]
Der OP ist ein philosophisches Forschungsprogramm, keine fertige physikalische
Theorie. Mathematische Notation dient der konzeptuellen Pr\"{a}zisierung ---
nicht als Anspruch auf eine vollst\"{a}ndig ausgearbeitete Feldtheorie.
Die mathematisch-physikalische Ausarbeitung obliegt der PST. Kein Einzeldokument
beansprucht, dieses Programm zu ersetzen.

Dokumente verweisen auf diesen Vorbehalt durch den Satz: \glqq{}Es gelten
die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{} MKO.\grqq{}
\end{konvention}

%==============================================================
\section{Versionierung und Querverweise}
%==============================================================

\begin{konvention}[Versionierung]
Jede \"{A}nderung erh\"{o}ht die Versionsnummer. \textbf{Dokumente behalten
ihren Namen dauerhaft.} Versionsnummern dokumentieren ausschlie\ss{}lich
den Entwicklungsstand.

Kleinere Korrekturen: v1.0 $\rightarrow$ v1.1.
Substanzielle Erweiterungen: v1.x $\rightarrow$ v2.0.
\end{konvention}

\begin{konvention}[Querverweise]
Querverweise nennen ausschlie\ss{}lich K\"{u}rzel und Namen --- keine
Versionsnummern.

\textit{Korrekt:} \glqq{}Gem\"{a}\ss{} OAD (Ontologische
Attraktoren-Dynamik)\ldots\grqq{}

\textit{Nicht korrekt:} \glqq{}Gem\"{a}\ss{} OAD v1.1\ldots\grqq{}
\end{konvention}

%==============================================================
\section{Hierarchie der epistemischen Sicherheit}
%==============================================================

Die Kennzeichnungen bilden eine Hierarchie --- von h\"{o}chster logischer
Bindung zu gr\"{o}\ss{}tem Interpretationsspielraum:

\begin{center}
\small
Axiom (R)
$\;\rightarrow\;$ Proposition/Theorem
$\;\rightarrow\;$ Postulat/Axiom (P)
$\;\rightarrow\;$ Formale Definition/Modell
$\;\rightarrow\;$ Bemerkung
$\;\rightarrow\;$ Analogie
$\;\rightarrow\;$ Hypothese
$\;\rightarrow\;$ Offene Forschungsfrage
\end{center}

%==============================================================
\section{Offene Erweiterungen}
%==============================================================

F\"{u}r sp\"{a}tere Versionen vorgesehen:
\begin{itemize}
  \item Konventionen f\"{u}r den Umgang mit Widerspr\"{u}chen zwischen Modulen.
  \item Pr\"{a}zisierung der Abgrenzung Postulat vs.\ Axiom auf verschiedenen
        Modulebenen.
  \item Konventionen f\"{u}r empirische Anschlusspunkte --- Stellen, an denen
        der OP prinzipiell mit experimentellen Befunden in Kontakt treten k\"{o}nnte.
  \item Konventionen f\"{u}r inter-modul\"{a}re Abh\"{a}ngigkeiten --- welche
        Dokumente setzen welche anderen voraus?
\end{itemize}

\end{document}
