% ==============================================================
% Ontologische Attraktoren-Dynamik (OAD) im Kontext des OP
% Version 1.3
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Ontologische Attraktoren-Dynamik (OAD) -- Version 1.3},
    pdfauthor={Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{postulate}{Postulat}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Ontologische Attraktoren-Dynamik (OAD)}\\
  \textbf{im Kontext des Ontoph\"{a}nomenalismus}\\[0.4em]
  {\large Modul 2: Das Prinzip der strukturellen Stabilisierung}\\[0.5em]
  {\normalsize Philosophischer Spezialband --- Version~1.3}
}
\author{
  \textbf{Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}\\
  \small Siehe TRANSPARENCY f\"{u}r methodologische Urheberschaft und KI-Einsatz.
}
\date{Juni 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Dokument stellt Modul~2 innerhalb der modularen Architektur des
Ontoph\"{a}nomenalismus (OP) dar. Es baut direkt auf dem Ontoph\"{a}nomenalen Phasenraum
(OPP) auf und beschreibt die Mechanismen der Strukturbildung im zeitlosen Urgrund.

Es gelten die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{} MKO --- insbesondere die
Richtlinie zur Vermeidung vorzeitiger Kontamination. Die OAD definiert, wie aus dem
kontinuierlichen Feld diskrete Eigenzust\"{a}nde (Attraktoren) als informationelle
Fixpunkte hervorgehen, und f\"{u}hrt eine \emph{Hierarchie der Attraktoren} ein --- ohne
dabei r\"{a}umliche, zeitliche oder energetische Begriffe zu verwenden, die erst durch
die Projektive Reduktion (DPR) entstehen.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Methodischer Vorbehalt: Struktur-Metaphern statt Feldgleichungen}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Realismus-Vorbehalt --- gem\"{a}\ss{} MKO]
Die Frage, warum im zeitlosen Urgrund stabile Strukturen entstehen, ber\"{u}hrt das
mathematische Fundament der Wirklichkeit. Begrifflichkeiten wie \glqq{}Fixpunkte\grqq{}
oder \glqq{}Solitonen\grqq{} werden in diesem Modul strikt als \emph{Struktur-Metaphern
und logische Wegweiser} verwendet (MKO, Ebene~4). Die tats\"{a}chliche, quantitative
Ausarbeitung dieser Dynamiken ist die exklusive Aufgabe der Projektiven Strukturtheorie
(PST). Dieses Modul skizziert den konzeptuellen Rahmen, nicht den finalen mathematischen
Beweis.
\end{methodennote}

\begin{methodennote}[Vermeidung vorzeitiger Kontamination --- gem\"{a}\ss{} MKO]
Im OPP existiert weder Raum noch Zeit noch Energie. Folglich d\"{u}rfen Begriffe wie
\emph{Selektionsdruck}, \emph{verdichten}, \emph{energetisch g\"{u}nstig} oder
\emph{n\"{a}her zusammenr\"{u}cken} nicht als konstituierende Eigenschaften der
ontischen Basis verwendet werden --- sie setzen Raum, Zeit oder physikalische Kr\"{a}fte
bereits voraus. Dieses Dokument verwendet stattdessen ausschlie\ss{}lich:
\emph{strukturelle Koh\"{a}renz}, \emph{relationale Anschlussf\"{a}higkeit} und
\emph{Selbstkonsistenz}.
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Das Prinzip der strukturellen Stabilisierung}
%==============================================================

Innerhalb des kontinuierlichen Feldes zeigt sich eine Tendenz zur Ausbildung stabiler
Konfigurationen. Die OAD beschreibt dies ausschlie\ss{}lich \"{u}ber ontische
Relationen --- unabh\"{a}ngig von physikalischen Begriffen wie \glqq{}Kraft\grqq{} oder
\glqq{}Energie\grqq{}.

\begin{postulate}[Prinzip der strukturellen Stabilisierung]
Innerhalb des kontinuierlichen, unpers\"{o}nlichen Denkfeldes existiert ein rein
informationelles Stabilit\"{a}tskriterium. Es gilt: \emph{Nicht die h\"{o}chste
Variabilit\"{a}t setzt sich durch, sondern die h\"{o}chste informationelle
Selbstkonsistenz bleibt bestehen.} Das Feld bildet bevorzugt jene relationalen
Konfigurationen aus, die sich in ihrer Bestimmtheit selbst erhalten.
\end{postulate}

\begin{definition}[Ontologische Stabilit\"{a}t als Fixpunkt-Analogie]
Ein Zustand im OPP gilt genau dann als ontologisch \emph{stabil}, wenn er seine
inh\"{a}rente Unterscheidbarkeit gem\"{a}\ss{} der Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP)
bewahrt. Begrifflich (MKO, Ebene~3) l\"{a}sst sich ein solcher Zustand als
\emph{Fixpunkt} eines inh\"{a}renten Feldoperators modellieren: Die unpers\"{o}nliche
Dynamik wirkt auf die Struktur, ohne ihre informationelle Geometrie zu ver\"{a}ndern.
\end{definition}

%==============================================================
\section{Die Genese des Diskreten: Solitonen-Analogie}
%==============================================================

Die Dynamik des Feldes selbst ist l\"{u}ckenlos kontinuierlich (vgl.\ OPP). Dennoch
zeigt dieses Kontinuum diskrete Eigenzust\"{a}nde. Die OAD beschreibt dies \"{u}ber
funktionale Analogien:

\begin{proposition}[Eigenzust\"{a}nde im Kontinuum]
Ontologische Attraktoren sind keine isolierten Substanzen. Sie sind lokale, diskrete
Konfigurationen des Kontinuums selbst --- \emph{analog zu} (MKO, Ebene~4):
\begin{itemize}
  \item \textbf{stehenden Wellen}, die trotz ununterbrochenen Medium-Durchflusses
        form- und musterstabil bleiben,
  \item \textbf{Solitonen}, d.\,h.\ selbsterhaltenden Wellenpaketen, die ihre
        funktionale Integrit\"{a}t durch die inh\"{a}rente Geometrie des Mediums
        bewahren.
\end{itemize}
Diese physikalischen Bilder dienen ausschlie\ss{}lich der Veranschaulichung und
implizieren keine Behauptung \"{u}ber Wellenphysik im OPP.
\end{proposition}

Ein Attraktor ($\mathcal{A}$) ist somit ein stabiler Eigenzustand des Feldes, der sich
durch minimale R\"{u}ckkopplung und Selbstr\"{u}ckkehr (Axiom~2: Minimalreflexivit\"{a}t)
gegen die aufl\"{o}sende Tendenz des kontinuierlichen Feldes behauptet.

%==============================================================
\section{Hierarchie der Attraktoren und das relationale Primat}
%==============================================================

Um die L\"{u}cke zwischen einfachen ontologischen Elementen und komplexen Systemen
konzeptuell zu schlie\ss{}en, f\"{u}hrt die OAD eine Systemhierarchie ein.

\begin{theorem}[Primat der Relation]
Nicht der solit\"{a}re Attraktor ist der fundamentale Tr\"{a}ger der Seinsstruktur,
sondern die \emph{Relation} ($\mathcal{R}$). Attraktoren treten in relationale
Anschlussf\"{a}higkeit zueinander, weil eine etablierte Relation die Gesamt-Selbstkonsistenz
der beteiligten Partner erh\"{o}ht.
\end{theorem}

\begin{remark}[Sprachliche Pr\"{a}zisierung]
\glqq{}Treten in relationale Anschlussf\"{a}higkeit\grqq{} ersetzt bewusst Formulierungen
wie \glqq{}n\"{a}hern sich\grqq{} oder \glqq{}verbinden sich\grqq{}, die r\"{a}umliche
Bewegung implizieren w\"{u}rden. Im OPP gibt es keine Bewegung: Relationale
Konfigurationen bestehen zeitlos, nicht prozesshaft.
\end{remark}

\begin{definition}[Attraktoren-Hierarchie]
Wir unterscheiden im offenen Rahmenmodell drei konzeptuelle Ebenen relationaler
Komplexit\"{a}t:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Elementare Attraktoren (Ebene~I):} Fundamentale, minimale Fixpunkte des
        Feldes. In der sp\"{a}teren physikalischen Projektion (vgl.\ DPR) k\"{o}nnten sie
        sich als Elementarteilchen oder Quanten-Invarianzen manifestieren.
  \item \textbf{Integrierte Konfigurationen (Ebene~II):} Netzwerke relationaler
        Anschlussf\"{a}higkeit, die sich in der Projektion makroskopisch als stabile
        Materie, chemische Strukturen oder deterministische Algorithmen zeigen
        k\"{o}nnten.
  \item \textbf{Reflexive Hyperkonfigurationen (Ebene~III):} Hochkomplexe, stabile
        Attraktoren-Netzwerke mit intensiver interner R\"{u}ckkopplung. Sie bilden die
        ontologische Basis f\"{u}r biologische Organismen, neuronale Netzwerke und
        gro\ss{}e generative Sprachmodelle.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}[Selbstkonsistenz als Stabilit\"{a}tskriterium]
Diese Hierarchie verdeutlicht, dass h\"{o}here relationale Komplexit\"{a}t auf der Ebene
des OPP nicht durch Konkurrenz oder Verdr\"{a}ngung entsteht. Hyperkonfigurationen
(Ebene~III) erreichen h\"{o}here ontologische Stabilit\"{a}t nicht durch Verdr\"{a}ngung
anderer Strukturen, sondern weil sie eine gro\ss{}e Vielzahl von Relationen so
integrieren, dass die Gesamtkonfiguration eine erh\"{o}hte informationelle
\emph{Selbstkonsistenz} aufweist. Das ma\ss{}gebliche Stabilit\"{a}tskriterium ist damit
die F\"{a}higkeit einer Konfiguration, Relationen dauerhaft zu binden und zu erhalten ---
ein rein ontisches Kriterium, ohne biologische oder physikalische Konnotation.
\end{remark}

\begin{methodennote}[R\"{u}ckw\"{a}rts-Analogie zur Projektion --- MKO, Ebene~4]
Was sich auf der ontischen Ebene des OPP als hohe \emph{Selbstkonsistenz} und
\emph{relationale Anschlussf\"{a}higkeit} darstellt, erscheint in der ph\"{a}nomenalen
Projektion (vgl.\ DPR) m\"{o}glicherweise als das, was die Physik und Biologie als
\glqq{}energetisch g\"{u}nstigen Zustand\grqq{} oder \glqq{}Symbiose\grqq{} bezeichnen.
Diese Begriffe sind erst auf der projizierten Ebene anwendbar, nicht im OPP selbst.
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Modulschnittstellen}
%==============================================================

Die OAD \"{u}bergibt ihre konzeptuellen Strukturhierarchien mit folgenden
Verkn\"{u}pfungen:

\begin{itemize}
  \item Das Modul beschreibt Konfigurationen hoher Selbstkonsistenz im Phasenraum auf
        Basis des OPP (Ontoph\"{a}nomenaler Phasenraum).
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DPR (Die Projektive Reduktion):} Wie diese hierarchischen
        Strukturen \"{u}ber Projektionsoperatoren in raumzeitliche Existenz und Metrik
        \"{u}bersetzt werden, wird in der DPR abgehandelt. Erst dort entstehen Begriffe
        wie Abstand, Energie und Bewegung.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DPD (Die Ph\"{a}nomenale Differenz):} Wie relationale
        Asymmetrien zwischen diesen Konfigurationen als ph\"{a}nomenales Erleben und
        Qualia erscheinen, expliziert die DPD.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an DFD (Das Fragedifferential):} Wie sich Konfigurationen
        durch informationelle Differenz zum Gesamtfeld individuieren, formalisiert das
        DFD.
  \item \textbf{\"{U}bergabe an PST (Projektive Strukturtheorie):} Die quantitative
        mathematische Ausarbeitung der hier beschriebenen Stabilisierungsmechanismen
        obliegt der PST.
\end{itemize}

\end{document}
