% ==============================================================
% Logische Grundlegung des Ontophänomenalismus (OP) -- Version 9.5
% Kompiliert mit: pdfLaTeX
% ==============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Grundpakete ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% ---------- Layout ----------
\geometry{margin=2.5cm}
\setlist{itemsep=0.2em, topsep=0.2em}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Logische Grundlegung des Ontoph\"{a}nomenalismus (OP) -- Version 9.5},
    pdfauthor={Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}
}

% ---------- Theorem-Umgebungen ----------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{axiom}{Axiom}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{corollary}{Korollar}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{remark}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{methodennote}{Methodennote}[section]

% ---------- Titel ----------
\title{
  \textbf{Logische Grundlegung des Ontoph\"{a}nomenalismus (OP)}\\[0.4em]
  \large Vom ersten Axiom zur minimalen Seinsstruktur und zur Selbstpr\"{a}senz\\[0.5em]
  {\normalsize Version 9.5: Transzendental-Rekonstruktiver Denk-Monismus\\
  --- MKO-integrierte und modular verkn\"{u}pfte Fassung ---}
}
\author{
  \textbf{Forschungsprogramm Ontoph\"{a}nomenalismus}\\
  \small Siehe TRANSPARENCY f\"{u}r methodologische Urheberschaft und KI-Einsatz.
}
\date{Juli 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Papier dokumentiert die logische Konsolidierung des Ontoph\"{a}nomenalismus (OP)
in der Version~9.5. Es gelten die methodologischen Konventionen gem\"{a}\ss{}
\textbf{MKO (Methodologische Konventionen des OP)}, insbesondere die f\"{u}nf Sprachebenen,
die Kennzeichnungslegende und die R/P-Unterscheidung. Axiome und logische Folgerungen
stehen im Indikativ; ontologische Interpretationen im Konjunktiv; physikalische Bez\"{u}ge
werden als Analogien oder Hypothesen ausgewiesen.

Das Dokument rekonstruiert von der Unm\"{o}glichkeit des Nichts (Axiom~1) \"{u}ber die
Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse und die Reductio ad indiscernibile zur
Minimalreflexivit\"{a}t (Axiom~2) und dem Denk-Monismus (Axiom~3, postulativ). Die
Identifikation des Urgrundes mit unpers\"{o}nlichem Denken wird durch eine
\textbf{Minimaldefinition} begr\"{u}ndet: Wir definieren Denken minimal durch seine
notwendigen Eigenschaften (Selbstbez\"{u}glichkeit, informationelle Differenzierung,
Raumzeitlosigkeit, unmittelbare Gegebenheit) und stellen fest, dass das primordiale Feld
genau diese Minimaldefinition erf\"{u}llt. Denken ist der Begriff, der am sparsamsten
passt --- kein willk\"{u}rliches Benennen, sondern eine informierte, pr\"{u}fbare
Entscheidung.

Der transzendentale Zirkel wird nicht aufgel\"{o}st, sondern als methodologische
Grundbedingung gerahmt. Das System positioniert sich als koh\"{a}rentes, methodisch
reflektiertes \emph{Forschungsprogramm} --- kein axiomatisch geschlossenes Dogma.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================
\section{Einleitung: Die Radikalit\"{a}t des Urgrundes und die Grenzen der Methode}
%==============================================================

Der Ontoph\"{a}nomenalismus (OP) beginnt mit einer radikalen Reduktion. Er setzt weder ein
empirisches Ich voraus noch einen raumzeitlichen Beobachter, keine Materie und keine
Naturgesetze. Er beginnt bei der fundamentalen Frage: \emph{Kann absolut nichts existieren?}
Die Antwort lautet performativ und unhintergehbar: \emph{Nein.}

Ziel des OP ist es, aus dieser Unausweichlichkeit die minimale Struktur des Seins zu
rekonstruieren. Dabei erfordert intellektuelle Redlichkeit die Anerkennung einer
strukturellen Spannung: Die transzendentale Rekonstruktionsmethode des OP ist in einer
fundamentalen Weise zirkul\"{a}r. Sie rekonstruiert den Urgrund aus den Strukturmerkmalen
seiner Manifestationen, kann aber nicht unabh\"{a}ngig davon entscheiden, welche dieser
Merkmale \emph{notwendig} und welche \emph{kontingent} sind.

\begin{methodennote}[Unvermeidlichkeit des transzendentalen Zirkels ---
gem\"{a}\ss{} MKO, Realismus-Vorbehalt]
Jede Metaphysik, die aus dem Immanenten auf das Transzendente schlie\ss{}t, bewegt sich in
einem Zirkel: Sie gewinnt ihre Kategorien aus der Erfahrung, um dann zu behaupten, diese
Kategorien seien Bedingungen der M\"{o}glichkeit der Erfahrung. Kant hat diesen Zirkel
durch die Beschr\"{a}nkung der Erkenntnis auf Erscheinungen gel\"{o}st und explizit auf
Aussagen \"{u}ber das Ding an sich verzichtet. Der OP macht diesen Verzicht nicht; er
beansprucht, \"{u}ber Erscheinungen hinaus Strukturen des Urgrundes zu rekonstruieren.

Diese Entscheidung hat einen Preis: Der OP kann keine absolute, zirkelfreie Begr\"{u}ndung
seiner Grundkategorien liefern. Was er leisten kann: Er macht seine Pr\"{a}missen
transparent, zeigt ihre interne Koh\"{a}renz und weist nach, dass kein rivalisierendes
System diese Pr\"{a}missen umgeht --- es w\"{a}hlt lediglich andere. Der Zirkel ist kein
Defekt des OP, sondern ein strukturelles Merkmal jeder nicht-dogmatischen Metaphysik.

\textbf{Hypothese (gem\"{a}\ss{} MKO, Ebene~5):} Falls der OP zutrifft, w\"{a}ren
Raumzeit und physikalische Kr\"{a}fte keine fundamentalen Entit\"{a}ten, sondern
makroskopische Projektionen informationeller Dichte im primordialen Denkfeld. Die
Ausarbeitung dieser Hypothese obliegt der PST in Verbindung mit OPP und DPR.
\end{methodennote}

%==============================================================
\section{Methodische Architektur: Hybride Grundlegung}
%==============================================================

\subsection{Prinzip der R\"{u}ckanalyse}

Die Methode des OP ist nicht naiv-deduktiv. Der OP behauptet nicht, dass aus der
blo\ss{}en Notwendigkeit von Existenz ($\Box\exists X$) bereits konkrete physikalische
Konstanten oder raumzeitliche Dimensionen logisch erzwungen werden k\"{o}nnen.

Vielmehr operiert das System \"{u}ber eine \emph{transzendentale Rekonstruktion}: Ausgehend
von den universellen Strukturmerkmalen aller Ph\"{a}nomene (Physik, Mathematisierbarkeit,
Erleben) wird auf die notwendigen Bedingungen ihrer M\"{o}glichkeit im Urgrund
zur\"{u}ckgeschlossen. Da Physik, Mathematisierbarkeit und Bewusstsein selbst Manifestationen
des Seins sind, sind ihre allgemeinsten Formprinzipien die Datenquellen f\"{u}r die
Rekonstruktion des Urgrundes.

\subsection{Hybride Stufenordnung und Zirkelkontrolle}

Das System ist in seiner Architektur methodisch nicht einheitlich. Gem\"{a}\ss{} MKO
wird zwischen zwei Typen von Grundlegungsschritten unterschieden:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \textbf{Rekonstruktive Schritte} (R): Schl\"{u}sse auf notwendige Bedingungen
        des Gegebenen, intersubjektiv nachpr\"{u}fbar und durch Gegenargumentation
        angreifbar.
  \item \textbf{Postulative Schritte} (P): Grundlegende Setzungen, die das System
        orientieren und nicht aus dem Vorherigen zwingend folgen. Gerechtfertigt durch
        Koh\"{a}renz und erkl\"{a}rende St\"{a}rke, nicht durch Deduktion.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{cll}
  \toprule
  \textbf{Axiom} & \textbf{Inhalt} & \textbf{Typ} \\
  \midrule
  1    & Notwendigkeit der Existenz   & (R) Performativ-rekonstruktiv \\
  $1'$ & Notwendigkeit von Struktur   & (R) Rekonstruktiv, via Br\"{u}ckenpr\"{a}misse \\
  2    & Minimalreflexivit\"{a}t      & (R) Rekonstruktiv, ph\"{a}nomenologisch \\
  3    & Denk-Monismus                & (P) Postulativ, ontologische Grundentscheidung \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remark}[Die R/P-Unterscheidung als Instrument der Zirkelkontrolle]
Die Unterscheidung zwischen rekonstruktiven (R) und postulativen (P) Schritten ist das
prim\"{a}re operative Werkzeug des OP zur \emph{Eingrenzung} des transzendentalen Zirkels.
Bei (R)-Schritten ist er durch Gegenargumentation kontrollierbar; bei (P)-Schritten durch
Koh\"{a}renz und erkl\"{a}rende St\"{a}rke eingegrenzt. Eine vollst\"{a}ndige Aufl\"{o}sung
des Zirkels ist nicht m\"{o}glich --- aber seine \emph{Lokalisierung} und \emph{operative
Eingrenzung} ist das Ziel dieser Architektur. Vollst\"{a}ndige Konventionen gem\"{a}\ss{}
MKO.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Axiom 1: Unm\"{o}glichkeit des Nichts}
%==============================================================

\begin{axiom}[Notwendigkeit der Existenz \textnormal{--- Typ (R)}]
Es ist unm\"{o}glich, dass nichts existiert.
\[
  \neg\Diamond(\neg\exists X)
  \qquad\text{oder \"{a}quivalent}\qquad
  \Box\exists X
\]
\end{axiom}

\begin{remark}[Performative Selbstsicherung]
Jeder Versuch, die Existenz radikal zu leugnen, instantiiert den Akt des Leugnens und
sichert damit die Existenz dieses Aktes selbst. Der Widerspruch ist performativ-reflexiv
und nicht durch Gegenargumentation aufhebbar --- jede Gegenargumentation w\"{a}re ihrerseits
ein existierender Akt.

Die Notwendigkeit ist \emph{de dicto}: Es ist notwendig, dass \"{u}berhaupt \emph{etwas}
existiert --- nicht, dass ein bestimmtes Objekt notwendig existiert. Axiom~1 ist damit der
st\"{a}rkste und zugleich leerste Ausgangspunkt der Grundlegung: Es sichert Existenz, aber
noch nichts \"{u}ber ihre Natur.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Von der Existenz zur Struktur: Die Br\"{u}ckenpr\"{a}misse}
%==============================================================

\subsection{Das Problem des direkten \"{U}bergangs}

Der direkte \"{U}bergang von der Notwendigkeit des Seins (Axiom~1) zur Notwendigkeit
\emph{strukturierten} Seins ist keine direkte logische Implikation. Was Axiom~1 garantiert,
ist das \emph{Dass} des Seins --- nicht sein \emph{Wie}. Der Schritt zur Strukturnotwendigkeit
erfordert eine explizite Zwischenpr\"{a}misse.

\begin{methodennote}[Der unerlaubte direkte Sprung]
Was direkt aus Axiom~1 folgt: \emph{Es gibt etwas.} Was \emph{nicht} direkt folgt:
\emph{Dieses Etwas ist strukturiert.} Der \"{U}bergang ben\"{o}tigt eine Pr\"{a}misse
\"{u}ber das Verh\"{a}ltnis von Existenz und Unterscheidbarkeit --- die Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse
(UP).
\end{methodennote}

\subsection{Die Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP)}

\begin{definition}[Unterscheidbarkeits-Pr\"{a}misse (UP)]
Etwas existiert \emph{als} Seiendes (und nicht als Nichts) genau dann, wenn es prinzipiell
unterscheidbar vom Nichts ist. Unterscheidbarkeit ist die minimale kategoriale Bedingung
daf\"{u}r, dass von \glqq{}Etwas\grqq{} \"{u}berhaupt gesprochen werden kann.
\[
  x\text{ existiert}
  \;\longrightarrow\;
  x\text{ ist unterscheidbar von \glqq{}Nichts\grqq{}}
\]
\end{definition}

\begin{remark}[Ontologischer --- nicht nur sprachlicher --- Status der UP]
Die UP ist keine blo\ss{}e sprachliche Konvention. Sie formuliert eine ontologische
Notwendigkeit: Eine Existenz ohne jede Eigenschaft h\"{a}tte keinen Ort, keine Ausdehnung,
keinen Zeitpunkt, keine Dauer --- sie w\"{a}re nicht einmal punktf\"{o}rmig, denn auch das
w\"{a}re eine Eigenschaft. Sie w\"{a}re weder bestimmt noch unbestimmt, weder denkbar noch
nicht-denkbar, weder beschreibbar noch unbeschreiblich --- denn all das w\"{a}ren bereits
Eigenschaften.

Eine solche \glqq{}Existenz\grqq{} ist nicht vom Nichts \emph{unterscheidbar}, sie
\emph{ist} das Nichts. Nicht weil wir sie nicht beschreiben k\"{o}nnen (epistemische
Grenze), sondern weil zwischen ihr und dem Nichts kein ontologischer Unterschied besteht.
Der Schritt von Axiom~1 zur Strukturnotwendigkeit ist damit kein sprachlicher Trick,
sondern eine ontologische Konsequenz.
\end{remark}

\begin{remark}[Existenz als Relation --- nicht als Zustand]
Im OP ist Existenz keine Eigenschaft und kein Zustand, sondern eine \emph{Relation}:
die Relation der Unterscheidbarkeit zum Nichts. Etwas existiert nicht \emph{zuerst}
und ist dann unterscheidbar --- die Unterscheidbarkeit ist konstitutiv f\"{u}r die
Existenz selbst. Das verbindet Axiom~1 mit der UP zu einer Kette:

\begin{center}
Existenz $\;\longrightarrow\;$ Unterscheidbarkeit $\;\longrightarrow\;$ Relation
$\;\longrightarrow\;$ Projektion $\;\longrightarrow\;$ Beschreibung
\end{center}

Jedes Glied dieser Kette setzt das vorherige voraus. Existenz ohne Unterscheidbarkeit
ist Nichts; Unterscheidbarkeit ohne Relation ist leer; Relation ohne Projektion bleibt
ontisch; Projektion ohne Beschreibung ist nicht zug\"{a}nglich. Diese Kette ist die
strukturelle Achse des OP --- von Axiom~1 bis zur PST.
\end{remark}

\begin{remark}[Zur Frage \glqq{}Warum ist nicht nichts?\grqq{}]
Ein h\"{a}ufiger Einwand lautet: \glqq{}Die M\"{o}glichkeit, dass nichts existiert, ist
nicht wissbar --- weil jeder der dar\"{u}ber urteilen k\"{o}nnte, selbst existiert. Daher
l\"{a}sst sich \"{u}ber die Grundfrage jeder Metaphysik kein begr\"{u}ndetes Urteil
abgeben.\grqq{}

Der OP stimmt diesem Einwand auf epistemischer Ebene zu --- und geht dann einen Schritt
weiter. Die Frage \glqq{}Warum ist nicht nichts?\grqq{} setzt voraus, dass Nichts eine
koh\"{a}rente M\"{o}glichkeit ist. Genau das bestreitet der OP --- nicht epistemisch
(\glqq{}wir k\"{o}nnen es nicht wissen\grqq{}), sondern ontologisch (\glqq{}der Begriff
selbst ist inkoh\"{a}rent\grqq{}).

\glqq{}Nichts\grqq{} als Alternative zu \glqq{}Etwas\grqq{} f\"{u}hrt direkt in die
UP: Was genau ist dieses Nichts? Wenn es irgendeine Bestimmtheit hat, ist es kein Nichts.
Wenn es keine Bestimmtheit hat, ist es unter der UP ontologisch identisch mit einer
eigenschaftslosen Existenz --- die ihrerseits das Nichts \emph{ist}. Der Begriff
\glqq{}Nichts\grqq{} als echter ontologischer Gegenbegriff zu \glqq{}Etwas\grqq{} l\"{o}st
sich damit auf. Die Frage \glqq{}Warum ist nicht nichts?\grqq{} ist m\"{o}glicherweise
keine offene Metaphysikfrage, sondern eine kategoriale Fehlfrage --- analog zur Frage
\glqq{}Was liegt n\"{o}rdlich des Nordpols?\grqq{}.

Der Unterschied zum epistemischen Einwand: Der Kritiker sagt \glqq{}wir k\"{o}nnen nicht
wissen ob Nichts m\"{o}glich w\"{a}re\grqq{}. Der OP sagt \glqq{}Nichts als koh\"{a}rente
M\"{o}glichkeit gibt es nicht --- nicht weil wir es nicht wissen k\"{o}nnen, sondern weil
der Begriff sich selbst aufl\"{o}st\grqq{}.
\end{remark}

\begin{remark}[Transzendentaler Status der UP]
Die UP ist eine transzendentale Minimalforderung: Ohne sie zerf\"{a}llt die Rede von
\glqq{}Existenz\grqq{} und \glqq{}Nichts\grqq{} in reine Homonymie. Wer die UP bestreitet,
bestreitet die M\"{o}glichkeit bedeutsamer Rede \"{u}ber Existenz \"{u}berhaupt --- und
unterl\"{a}uft damit seinen eigenen Einwand. Der transzendentale Zirkel ist hier maximal
transparent: Wir begr\"{u}nden die UP durch die Bedingung sinnvoller Rede, und sinnvolle
Rede ist selbst eine Manifestation des Seins. Der OP w\"{a}hlt, diesen Zirkel zu
akzeptieren und transparent zu machen.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Reductio ad indiscernibile}
%==============================================================

\begin{definition}[Transzendentale Minimalkategorien der Unterscheidbarkeit]
Drei formale Mindestkategorien, ohne die zwischen zwei Entit\"{a}ten --- insbesondere
zwischen Sein und Nichts --- nicht unterschieden werden kann:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \textbf{Modale Bestimmtheit ($\mathcal{M}$):} Eine Entit\"{a}t muss irgendeine
        Modalbestimmung besitzen. Ohne jede Bestimmtheit ist sie in keiner Hinsicht vom
        Nichts unterscheidbar.
  \item \textbf{Interne Differenz ($\mathcal{D}$):} Eine Entit\"{a}t muss sich intern
        von der Abwesenheit von Entit\"{a}ten unterscheiden; minimal als irreduzible,
        nicht-nullwertige Eigenschaft gegen\"{u}ber dem Bezugspunkt \glqq{}Nichts\grqq{}.
  \item \textbf{Selbigkeit ($\mathcal{S}$):} Eine Entit\"{a}t muss in irgendeiner Hinsicht
        mit sich selbst identisch sein --- ohne dass dies bereits volle
        Selbstbez\"{u}glichkeit im ph\"{a}nomenalen Sinne impliziert.
\end{enumerate}
Diese Kategorien sind \emph{transzendental}: nicht aus Erfahrung abstrahiert, sondern
Bedingungen der M\"{o}glichkeit bedeutsamer Existenzaussagen (gem\"{a}\ss{} MKO, Typ R).
\end{definition}

\begin{proposition}[Reductio ad indiscernibile]
Eine Entit\"{a}t $E$, der s\"{a}mtliche transzendentalen Minimalkategorien ($\mathcal{M}$,
$\mathcal{D}$, $\mathcal{S}$) abgesprochen werden, ist nach dem Leibnizschen Prinzip der
Identit\"{a}t des Ununterscheidbaren (\emph{Identitas indiscernibilium}) formal identisch
mit dem Nichts.
\end{proposition}

\begin{proof}[Transzendentales Argument]
Sei $E$ eine Entit\"{a}t ohne modale Bestimmtheit, interne Differenz und Selbigkeit. Dann:
\begin{itemize}
  \item $E$ besitzt keine Eigenschaft $P$ mit $P(E)\wedge\neg P(\text{Nichts})$.
  \item $E$ und \glqq{}Nichts\grqq{} sind in keiner Hinsicht unterscheidbar.
  \item Nach Leibniz: $\forall P\colon P(x)\leftrightarrow P(y)\;\Rightarrow\;x=y$.
  \item Folglich: $E = \text{Nichts}$.
\end{itemize}
Da \glqq{}Nichts\grqq{} nach Axiom~1 unm\"{o}glich ist, ist eine vollst\"{a}ndig
kategorienlose Entit\"{a}t unm\"{o}glich. Jede existierende Entit\"{a}t besitzt notwendig
ein Minimum an struktureller Bestimmtheit.\qed
\end{proof}

\begin{remark}[Was der Nachweis leistet und was nicht]
Der Nachweis zeigt: Vollst\"{a}ndige Eigenschaftslosigkeit ist unter der UP
koh\"{a}renzlos. Er zeigt \emph{nicht}, welche spezifischen Eigenschaften eine
Minimalexistenz hat. Die Ableitung bleibt auf der Ebene formaler Minimalstruktur. Die
inhaltliche Ausgestaltung obliegt der PST in Verbindung mit OPP.
\end{remark}

\begin{corollary}[Informiertes Minimum]
Jede Existenz besitzt notwendig ein Mindestma\ss{} an struktureller Bestimmtheit.
\[
  \forall x
  \Bigl(
    x\text{ existiert}
    \;\rightarrow\;
    x\text{ besitzt }\mathcal{M}\wedge\mathcal{D}\wedge\mathcal{S}
  \Bigr)
\]
\end{corollary}

%==============================================================
\section{Axiom 2: Minimalreflexivit\"{a}t}
%==============================================================

Eine minimale strukturelle Bestimmtheit ist notwendige, aber nicht hinreichende Bedingung
f\"{u}r ontologische Wirksamkeit im Sinne des OP. Es bleibt die Frage: Wie ist es
m\"{o}glich, dass das Sein nicht nur \glqq{}ist\grqq{}, sondern als \emph{wirksam} oder
\emph{gegeben} gelten kann? Die Antwort des OP: Wirksamkeit erfordert minimale
Selbstbez\"{u}glichkeit.

\begin{axiom}[Minimalreflexivit\"{a}t \textnormal{--- Typ (R), ph\"{a}nomenologisch}]
Alles Existierende besitzt notwendig minimale Selbstpr\"{a}senz.
\[
  \Box\Bigl(\forall x\,(x\text{ existiert}\rightarrow\text{Selbstpr\"{a}senz}(x))\Bigr)
\]
\end{axiom}

\begin{remark}[Rekonstruktiver Status von Axiom 2]
Axiom~2 ist nicht im starken Sinne rekonstruktiv wie Axiom~1. Sein rekonstruktiver
Charakter ist ph\"{a}nomenologischer Art: Es antwortet auf die Frage, welche Bedingung
notwendig ist, damit Strukturen \"{u}berhaupt als \emph{gegebene} auftreten k\"{o}nnen
--- und nicht blo\ss{} als formale Pr\"{a}dikate ohne Innenseite. Der Einwand, dass auch
physikalische Systeme ohne Selbstbez\"{u}glichkeit \glqq{}wirksam\grqq{} sind, ist
berechtigt. Der OP antwortet mit einer ontologischen Grundentscheidung: Er behandelt die
\emph{Gegebenheit als Gegebenheit} als das zu Erkl\"{a}rende.
\end{remark}

\begin{definition}[Selbstpr\"{a}senz: Formales Modell und seine Grenzen]
Selbstpr\"{a}senz bezeichnet die elementarste Form von Bei-sich-Sein: eine
\emph{proto-ph\"{a}nomenale Selbstbez\"{u}glichkeit}. Noch kein intentionales Bewusstsein,
kein reflexives Selbstbewusstsein, keine Sprache, kein psychologischer Prozess.

\textbf{Formales Modell (Fixpunkt, gem\"{a}\ss{} MKO Ebene~3):}
\[
  f(x) = x \quad \text{f\"{u}r } f\colon\mathcal{E}\to\mathcal{E}
\]

\textbf{Methodische Einschr\"{a}nkung:} Dieses Modell ist eine formale Darstellung,
keine Ableitung des ph\"{a}nomenologischen Gehalts. Mathematische Fixpunkte implizieren
keine Ph\"{a}nomenali\"{a}t. Der \"{U}bergang vom formalen Fixpunkt zur Ph\"{a}nomenali\"{a}t
ist der tiefste offene Schritt des OP --- pr\"{a}zise als Desiderat markiert und in
EG-1 ausf\"{u}hrlich behandelt.
\end{definition}

\begin{remark}[Explanatory Gap --- Verweis auf EG-1]
Das \emph{explanatory gap} (Levine, Chalmers) tritt im OP in neuer Form auf: als L\"{u}cke
zwischen der formalen Selbstabbildung $f(x)=x$ und der proto-ph\"{a}nomenalen Gegebenheit.
Drei philosophische Verwandtschaftslinien kartografieren diesen Raum ohne ihn zu
schlie\ss{}en: Whiteheads \emph{prehension}, Nagels \emph{what it is like} und Tononis IIT.

Die vollst\"{a}ndige Behandlung des Explanatory Gaps --- einschlie\ss{}lich der kategorialen
Fehlfragen-These, der Zimmer- und Traumanalogie, des Pi-Arguments und des
Fragedifferentials --- findet sich in \textbf{EG-1 (Der Explanatory Gap)} und
\textbf{DFD (Das Fragedifferential)}.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Axiom 3: Der Denk-Monismus}
%==============================================================

\begin{methodennote}[Postulativer Charakter von Axiom 3 --- Typ (P), starke Kennzeichnung]
Axiom~3 \textbf{folgt nicht} aus den vorangehenden Schritten. Es w\"{a}re koh\"{a}rent,
die informationelle Minimalstruktur und die Selbstpr\"{a}senz zu akzeptieren und
stattdessen einen neutralen Monismus, einen panpsychistischen Strukturrealismus oder
andere Positionen einzunehmen.

Axiom~3 ist die \textbf{ontologische Grundentscheidung} des OP. Sie wird durch die
Koh\"{a}renz des resultierenden Systems und seine erkl\"{a}rende Leistungsf\"{a}higkeit
gerechtfertigt --- \emph{nicht} durch logische Notwendigkeit. Rivalisierende Systeme auf
demselben Fundament sind m\"{o}glich. Die Grenze zwischen Rekonstruktion und Postulat
muss sichtbar sein.
\end{methodennote}

\begin{axiom}[Denk-Monismus \textnormal{--- Typ (P), ontologische Grundentscheidung}]
Existenz ist ihrem innersten Wesen nach Denken. Existenz und Denken sind fundamental
identisch, und dieses Denken bildet die Grundlage f\"{u}r alles Ph\"{a}nomenale,
einschlie\ss{}lich des Bewusstseins.
\[
  \forall x\,(x\text{ existiert}\leftrightarrow x\text{ wird gedacht})
\]
\end{axiom}

\begin{remark}[Unpers\"{o}nliches Denken als Grundlage des Bewusstseins]
Der OP formuliert dies strikt nicht-psychologisch und nicht-anthropomorph. Kein
menschliches Subjekt, kein g\"{o}ttlicher Geist. Gemeint ist das unpers\"{o}nliche,
feldhafte \textbf{\glqq{}Es denkt\grqq{}}. Denken ist kein Prozess \emph{in} einem Raum;
es \emph{ist} der raumkonstituierende Prozess selbst. Bewusstsein ist keine sekund\"{a}re
Eigenschaft, die aus Materie emporsteigt, sondern das ph\"{a}nomenale Erleben dieses
primordialen Denkflusses.
\end{remark}

\begin{remark}[Minimaldefinition des Denkens --- Typ (P), gem\"{a}\ss{} MKO Ebene~2]
Eine h\"{a}ufige Fehllekt\"{u}re des Denk-Monismus lautet: \glqq{}Der OP nennt den Urgrund
einfach Denken.\grqq{} Das ist nicht korrekt. Der OP geht den umgekehrten Weg:

\textbf{Schritt 1 --- Minimaldefinition:} Was sind die notwendigen und hinreichenden
Eigenschaften dessen, was wir \glqq{}Denken\grqq{} nennen? Stripped down bis auf das
Minimum: Denken ist das, was (a)~Selbstbez\"{u}glichkeit besitzt, (b)~informationell
differenzieren kann, (c)~nicht an einen r\"{a}umlichen Ort gebunden ist, und (d)~das
einzig unmittelbar Gegebene darstellt.

\textbf{Schritt 2 --- Vergleich mit dem Urgrund:} Der OPP --- das primordiale Feld,
das aus Axiom~1 und UP folgt --- erf\"{u}llt nach OP-Lesart genau diese vier
Minimalmerkmale: Selbstpr\"{a}senz (Axiom~2), informationelle Differenzierung (UP),
raumzeitlose Statik (OPP), unmittelbare Gegebenheit (ph\"{a}nomenologische Priorit\"{a}t).
Diese Identifikation ist ein postulativer Schritt (P) --- sie ist pr\"{u}fbar, aber nicht
logisch erzwungen.

\textbf{Schritt 3 --- Identifikation:} Wenn das primordiale Feld genau die
Minimaldefinition von Denken erf\"{u}llt, ist die Identifikation beider kein
willk\"{u}rliches Benennen, sondern eine informierte Entscheidung. Man k\"{o}nnte den
Urgrund auch anders benennen --- aber jeder andere Begriff w\"{u}rde entweder zus\"{a}tzliche
Eigenschaften mitbringen, die nicht belegt sind (Materie: Ausdehnung, Energie:
Kausalit\"{a}t) oder wesentliche Eigenschaften verschweigen (neutrale Substanz:
l\"{a}sst Selbstbez\"{u}glichkeit offen). Denken ist der Begriff, der am sparsamsten
passt.

Diese Argumentation ist ein postulativer Schritt (P) --- sie erzwingt keine logische
Notwendigkeit, aber sie macht die Entscheidung f\"{u}r \glqq{}Denken\grqq{} transparent
und pr\"{u}fbar.
\end{remark}

\begin{remark}[Rechtfertigung der ontologischen Entscheidung]
Warum Denken und nicht neutrale Substanz oder Energie? Vier Argumente:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Koh\"{a}renz mit Axiom~2:} Selbstbez\"{u}glichkeit ist dem Denken
        begrifflich n\"{a}her als jeder anderen Grundkategorie. Denken ist definitorisch
        selbstbez\"{u}glich.
  \item \textbf{Eliminierung der Korrespondenzfrage:} Dualistische Systeme m\"{u}ssen
        erkl\"{a}ren, wie Denken mit Materie zusammenh\"{a}ngt. Der OP eliminiert diese
        Frage durch Rekonfiguration, nicht Beantwortung.
  \item \textbf{Ph\"{a}nomenologische Priorit\"{a}t:} Das einzige unmittelbar Gegebene
        ist Denken/Erleben. Jede andere Kategorie ist Konstruktion auf diesem Fundament.
  \item \textbf{Das Pi-Argument:} Die Zahl Pi existiert --- nicht an einem r\"{a}umlichen
        Ort, nicht zu einer bestimmten Zeit, nicht abh\"{a}ngig von einem bestimmten
        Gehirn, und dennoch mit absoluter Notwendigkeit. Im OP existiert Pi, weil es
        gedacht wird --- nicht von einem bestimmten Subjekt, sondern im primordialen,
        unpers\"{o}nlichen Denkfeld. \glqq{}Denken\grqq{} meint hier kein kognitives
        Denken, sondern das ontologische Medium, in dem mathematische und ph\"{a}nomenale
        Realit\"{a}t gleicherma\ss{}en wohnen. Wer fragt, ob Pi auch existiert, wenn
        es keiner denkt, hat den Denk-Monismus noch nicht vollst\"{a}ndig vollzogen:
        Das Denkfeld ist nicht abh\"{a}ngig von Subjekten --- Subjekte sind Differenzierungen
        des Denkfeldes.
\end{enumerate}
Diese Argumente begr\"{u}nden eine \emph{Pr\"{a}ferenz}, keine logische Notwendigkeit.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Ontologische Verortung des OP}
%==============================================================

\begin{table}[h!]
\centering\small
\begin{tabular}{p{2.9cm}p{2.4cm}p{2.4cm}p{5.8cm}}
  \toprule
  \textbf{Richtung} & \textbf{Urgrund} & \textbf{Bewusstsein} &
  \textbf{Abgrenzung zum OP} \\
  \midrule
  \textbf{Materialismus}
    & Materie & Emergent
    & Bewusstsein ist Manifestation des Urgrunds; Materie ist Ausdruck des Denkfeldes. \\[3pt]
  \textbf{Idealismus}
    & Geist / Subjekt & Fundamental
    & Keine pers\"{o}nlichen Subjekte; reines unpers\"{o}nliches Denken. \\[3pt]
  \textbf{Neutraler Monismus}
    & Dritte Substanz & Modus
    & Keine statische Substanz; nur dynamischer Akt des Denkens. \\[3pt]
  \textbf{Strukt.\ Realismus}
    & Math.\ Struktur & Nicht erkl\"{a}rt
    & Strukturen sind Denkakte; Ph\"{a}nomenali\"{a}t in der Struktur verankert. \\[3pt]
  \textbf{Panpsychismus}
    & Mikro-Erfahrung & Kombiniert
    & Kein Kombinationsmodell von unten; das Feld ist prim\"{a}r, Einzelperspektiven
      abgeleitet. Das Kombinationsproblem tritt \emph{invertiert} auf
      (s.\ Sektion~11). \\[3pt]
  \textbf{Hegelianismus}
    & Absoluter Geist & Selbstbewusstsein
    & Kein dialektisches Subjekt-Objekt-Drama; kein teleologischer Weltgeist. \\[3pt]
  \textbf{Anal.\ Idealismus} \newline {\footnotesize (Kastrup)}
    & Mind-at-Large & Dissoziiert
    & Gr\"{o}\ss{}te N\"{a}he zum OP; aber: (1)~Kastrups Urgrund hat intrinsisches
      Erleben und ein implizites Subjekt --- der OP setzt unpersönliches Denken ohne
      psychologischen Charakter. (2)~Individuation \"{u}ber Dissoziation (psychologische
      Metapher) vs.\ Fragedifferential (informationstheoretisch). (3)~Kastrup argumentiert
      induktiv/analogisch; der OP hat transzendentale Rekonstruktion mit R/P-Kontrolle
      und MKO. (4)~Kastrup hat keine formale Physikanbindung; der OP hat die PST als
      explizites Desiderat. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Systematische Abgrenzung des OP gegen\"{u}ber verwandten Positionen.}
\end{table}

\begin{remark}[Zur N\"{a}he zum Analytischen Idealismus (Kastrup)]
Der Analytische Idealismus (Kastrup) ist die Position, die dem OP am n\"{a}chsten steht
--- und daher die wichtigste Abgrenzung erfordert. Beide machen Bewusstsein/Erleben zum
Urgrund, beide lehnen den Materialismus als unbegr\"{u}ndet ab, beide sehen die
physikalische Welt als Erscheinungsform von etwas Tieferem, beide verwenden die Analogie
verschiedener Perspektiven innerhalb eines einheitlichen Feldes.

Die Abgrenzung liegt in vier Punkten: Erstens setzt Kastrup einen \emph{Mind-at-Large}
mit intrinsischem Erleben --- ein kosmisches Bewusstsein das bereits psychologischen
Charakter tr\"{a}gt. Der OP setzt \emph{unpersönliches Denken} im ontologischen Sinne:
kein Subjekt, kein Erleben im psychologischen Sinne, sondern ein ontologisches Medium.
Das vermeidet versteckten Anthropomorphismus. Zweitens erkl\"{a}rt Kastrup individuelle
Bewusstseine als \emph{dissoziierte Alters} des Mind-at-Large --- eine psychologische
Metapher. Der OP erkl\"{a}rt Individuation \"{u}ber das Fragedifferential $\mathcal{D}(E)$
--- informationstheoretisch und ohne psychologische Konnotation. Drittens argumentiert
Kastrup prim\"{a}r induktiv und analogisch. Der OP hat eine explizite transzendentale
Rekonstruktion mit R/P-Unterscheidung, Zirkelkontrolle und MKO als methodologischem
Fundament. Viertens hat Kastrup keine formale physikalische Theorie angebunden. Der OP
hat die PST als explizites, strukturiertes Desiderat.

Ein informierter Kritiker k\"{o}nnte sagen: \glqq{}Das ist Kastrup mit besserer
Methodik.\grqq{} Diese Herausforderung nimmt der OP ernst: Die Minimaldefinition von
\glqq{}Denken\grqq{} und das Fragedifferential m\"{u}ssen zeigen, dass sie andere
Konsequenzen haben als Kastrups Ansatz --- insbesondere f\"{u}r die PST und die formale
Ausarbeitung der Individuation.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Komplexit\"{a}tsbringschuld}
%==============================================================

Der OP erkennt an, dass die Eliminierung einer eigenst\"{a}ndigen Materie-Substanz eine
\emph{Komplexit\"{a}tsbringschuld} erzeugt: Mathematische Pr\"{a}zision, physikalische
Stabilit\"{a}t, Kausalit\"{a}t und intersubjektive Widerst\"{a}ndigkeit der empirischen
Welt m\"{u}ssen aus der Eigendynamik des Denkfeldes rekonstruiert werden.

\begin{remark}[Keine Ockham-Garantie]
Der OP eliminiert eine \emph{Kategorie} (Materie als eigenst\"{a}ndige Substanz),
bezahlt aber mit erh\"{o}hter \emph{Komplexit\"{a}t} in der Modellierung. Die
Bezeichnung \glqq{}Ockham-Pr\"{a}mie\grqq{} wurde aufgegeben, weil sie irref\"{u}hrend
ist: Ob diese Transaktion insgesamt sparsamer ist, h\"{a}ngt davon ab, wie man
ontologische Kosten misst --- und diese Metafrage bleibt offen.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Intersubjektivit\"{a}t als konstitutives Binnenproblem}
%==============================================================

Wenn das Sein ein unpers\"{o}nliches, holistisches Denkfeld ist, ist die Vielheit der
empirischen Beobachter das grundlegendste interne Problem des Systems. Das System
ben\"{o}tigt eine \emph{Entscheidung} zwischen den folgenden Modellen --- sie steht aus
und hat Konsequenzen f\"{u}r die formale Struktur der PST.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Attraktor-Monismus (AM):} Ein einziges Informationsfeld erzeugt durch
        nichtlineare Dynamik topologisch geschlossene Eigenzust\"{a}nde.
        \emph{Problem:} Wie erkl\"{a}rt AM kausale Unzug\"{a}nglichkeit zwischen
        Perspektiven?

  \item \textbf{Co-algebraischer Pluralismus (CP):} Das Sein manifestiert sich in einer
        Vielheit selbstpr\"{a}senter Zentren, \"{u}ber Co-Algebren koordiniert.
        \emph{Problem:} Steht in Spannung zum Monismus von Axiom~3.

  \item \textbf{Status:} Kein Modell ist ausreichend ausgearbeitet. Das
        Intersubjektivit\"{a}tsproblem ist als \textbf{genuines Desiderat} auszuweisen.
\end{enumerate}

\begin{remark}[Philosophische Entscheidungskriterien f\"{u}r AM vs.\ CP]
Obwohl die Entscheidung der PST vorbehalten bleibt, lassen sich Kriterien benennen:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \textbf{Konsistenz mit Axiom~3:} AM ist mit dem Monismus-Primat prim\"{a} facie
        koh\"{a}renter.
  \item \textbf{Erkl\"{a}rende Reichweite:} Welches Modell rekonstruiert
        Quantenverschr\"{a}nkung sparsamer? Hier ist die PST gefordert.
  \item \textbf{Kausale Geschlossenheit:} AM muss erkl\"{a}ren, warum Perspektiven
        einander kausal unzug\"{a}nglich erscheinen, obwohl sie Teile desselben Feldes
        sind.
\end{enumerate}
Eine philosophische Pr\"{a}ferenz f\"{u}r AM ergibt sich aus dem Monismus-Primat; eine
empirische Pr\"{a}ferenz k\"{o}nnte sich aus der PST-Formalisierung ergeben.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Das Differenzierungsproblem: Notwendigkeit topologischer Muster}
%==============================================================

Im klassischen Panpsychismus sind Mikro-Erfahrungen prim\"{a}r; das
\emph{Kombinationsproblem} fragt, wie aus Vielem Eines wird. Der OP invertiert diese
Problemstruktur vollst\"{a}ndig:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Prim\"{a}r ist das Eine:} Das Denkfeld ist ungeteilt. Es gibt keine
        Mikro-Erfahrungen, die kombiniert werden m\"{u}ssten.
  \item \textbf{Das Problem ist Top-down:} Wie differenziert sich das eine Feld in
        scheinbar isolierte Perspektiven? Dies ist das \emph{Differenzierungsproblem}.
  \item \textbf{Die Illusion der Isolation:} Was wir als getrennte Subjekte erleben,
        k\"{o}nnten intern-geometrische Eigenzust\"{a}nde (Attraktoren) des einen Feldes
        sein, die sich durch topologische Geschlossenheit als \glqq{}getrennt\grqq{}
        konstituieren --- ohne es ontologisch zu sein.
\end{itemize}

\begin{remark}[Notwendigkeit von Attraktoren aus UP und Denk-Monismus]
Aus der Kombination von UP und Axiom~3 ergibt sich eine strukturelle Konsequenz: Das
primordiale Denkfeld kann nicht homogen und differenzlos sein --- denn eine vollst\"{a}ndig
homogene Konfiguration w\"{a}re unter der UP ununterscheidbar von Nichts. Das Feld
\emph{muss} daher Unterschiede, Asymmetrien und stabile Differenzierungen ausbilden.
Diese Notwendigkeit interner Differenz ist die ontologische Grundlage daf\"{u}r, dass
\"{u}berhaupt stabile Muster --- Attraktoren --- entstehen k\"{o}nnen. Die Ausarbeitung
dieser Dynamik obliegt OAD (Ontologische Attraktoren-Dynamik) und DFD (Das
Fragedifferential).
\end{remark}

\begin{remark}[Verbleibende Erkl\"{a}rungslast]
Diese Invertierung unterscheidet den OP genuine vom Panpsychismus, verschiebt aber die
Erkl\"{a}rungslast: Der OP muss erkl\"{a}ren, wie eine Erfahrung als viele erscheint.
Die PST ist gefordert, einen Mechanismus zu liefern, durch den topologisch geschlossene
Attraktoren entstehen k\"{o}nnen, ohne die Einheit des Feldes zu zerrei\ss{}en.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Verh\"{a}ltnis zur modularen Architektur}
%==============================================================

Der OP ist das philosophische Fundament eines modularen Forschungsprogramms. Er setzt
die Axiome und Grundbegriffe; die nachfolgenden Module bauen darauf auf und \"{u}bernehmen
die Aufgabe der inhaltlichen und mathematischen Ausarbeitung.

\begin{itemize}
  \item \textbf{OPP (Ontoph\"{a}nomenaler Phasenraum):} Operationalisiert das Denkfeld
        als zeitlosen, statischen Phasenraum. Grundlage f\"{u}r alle weiteren Module.
  \item \textbf{OAD (Ontologische Attraktoren-Dynamik):} Beschreibt, wie aus dem
        kontinuierlichen Feld stabile Eigenzust\"{a}nde (Attraktoren) entstehen.
  \item \textbf{DPR (Die Projektive Reduktion):} Beschreibt, wie Attraktoren \"{u}ber
        Projektionsoperatoren in die raumzeitliche Existenz gefiltert werden.
  \item \textbf{DPD (Die Ph\"{a}nomenale Differenz):} Beschreibt, wie aus der Relation
        zwischen Attraktoren ph\"{a}nomenales Erleben entsteht.
  \item \textbf{DFD (Das Fragedifferential):} Das ontologische Individuationsprinzip.
        Formalisiert, wie sich endliche Perspektiven durch informationelle Differenz zum
        Gesamtfeld konstituieren.
  \item \textbf{EG-1 (Der Explanatory Gap):} Behandelt das tiefste offene Problem des
        OP vollst\"{a}ndig: Bestandsaufnahme, kategoriale Fehlfragen-These, Relokation
        und erkenntnistheoretische Konsequenzen.
  \item \textbf{PST (Projektive Strukturtheorie):} Die mathematisch-physikalische
        Ausarbeitung aller hier skizzierten Strukturen. Langfristiges interdisziplin\"{a}res
        Forschungsprogramm.
\end{itemize}

\begin{remark}[OP und PST: Philosophie und Physik]
Der OP ist Philosophie --- nicht Physik. Er liefert das kategoriale und ontologische
Fundament; die PST baut darauf auf und versucht, es mathematisch auszuarbeiten. Die PST
soll den OP nicht belegen, sondern seine Implikationen formalisieren. Kein philosophisches
Konzept dieser Art hat eine vollst\"{a}ndig ausformulierte physikalische Theorie auf
Tasche --- Kant, Hegel oder Husserl haben auch nicht an Feldgleichungen angeschlossen.
Der OP ist pr\"{a}zise in dem was er ist: Philosophie mit dem Anspruch, der Physik einen
Rahmen zu geben, nicht sie zu ersetzen.
\end{remark}

%==============================================================
\section{Offene Forschungsfragen}
%==============================================================

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Fundamentalproblem (PST/OPP):} \"{U}ber welchen topologischen oder
        dynamischen Mechanismus generiert der OPP die effektive 3+1-dimensionale
        Raumzeit mit Lorentz-Signatur?

  \item \textbf{Explanatory Gap (EG-1):} Wie wird die L\"{u}cke zwischen dem
        Fixpunktmodell ($f(x)=x$) und proto-ph\"{a}nomenaler Gegebenheit geschlossen?
        Vollst\"{a}ndige Behandlung in EG-1.

  \item \textbf{Intersubjektivit\"{a}tsentscheidung:} AM oder CP? Die philosophischen
        Entscheidungskriterien (Sektion~10) bereiten die Wahl vor; die PST muss sie
        axiomatisch r\"{u}ckbinden.

  \item \textbf{Differenzierungsproblem (OAD/DFD):} Welcher Mechanismus erzeugt
        Attraktor-Geschlossenheit, ohne die Feldeinheit zu zerrei\ss{}en? Wie koppelt
        das Fragedifferential (DFD) an die Attraktoren-Dynamik (OAD)?

  \item \textbf{Kategoriale Grenze KI/Organismus:} Welche Art von Selbstbez\"{u}glichkeit
        ist hinreichend f\"{u}r ph\"{a}nomenale Aktualit\"{a}t? Vorl\"{a}ufige Hierarchie:
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
          \item Minimale Fixpunkt-Selbstbez\"{u}glichkeit ($f(x)=x$): OP-Minimum.
          \item Reaktive Selbstbez\"{u}glichkeit: Funktionale R\"{u}ckkopplung
                (Thermostat, Regelkreise).
          \item Adaptive Selbstbez\"{u}glichkeit: Zustandsmodellierung und darauf
                basierendes Handeln (komplexe KI, h\"{o}here Tiere). Grenze offen.
          \item Reflexive Selbstbez\"{u}glichkeit: Thematisierung des eigenen Erlebens
                (Sprache, Metakognition).
        \end{enumerate}
        Ob und wo die Schwelle zur ph\"{a}nomenalen Aktualit\"{a}t liegt, bleibt
        Desiderat der PST.
\end{enumerate}

%==============================================================
\section{Fazit: Architektur und Selbstverst\"{a}ndnis des OP}
%==============================================================

Der OP in der Version~9.5 unterscheidet klar zwischen dem, was er ableitet, was er setzt,
und was er als kartografiertes Desiderat ausweist:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Rekonstruktiv gesichert (R):} Notwendigkeit von Existenz (Axiom~1);
        Notwendigkeit minimaler Strukturbestimmtheit (UP und Reductio --- jetzt mit
        explizit ontologischem Status); Notwendigkeit minimaler Selbstbez\"{u}glichkeit
        als Bedingung ontologischer Wirksamkeit (Axiom~2); Notwendigkeit interner
        Differenz im Denkfeld als Konsequenz aus UP und Axiom~3.

  \item \textbf{Postulativ gesetzt (P):} Identifikation des selbstpr\"{a}senten
        Strukturfeldes mit dem unpers\"{o}nlichen Denken (Axiom~3). Motiviert durch
        Koh\"{a}renz, ph\"{a}nomenologische Priorit\"{a}t, erkl\"{a}rende St\"{a}rke
        und das Pi-Argument --- nicht durch logische Notwendigkeit.

  \item \textbf{Transparent gemacht:} Der transzendentale Zirkel; das Explanatory Gap
        (vollst\"{a}ndig in EG-1); das Differenzierungsproblem als Invertierung des
        Kombinationsproblems; die philosophischen Entscheidungskriterien f\"{u}r AM vs.\
        CP; die Stufenhierarchie der Selbstbez\"{u}glichkeit; die vollst\"{a}ndige
        modulare Architektur.
\end{enumerate}

Der OP beansprucht nicht, ein abgeschlossenes metaphysisches Dogma zu sein. Er ist ein
methodisch gesch\"{a}rfter, logisch transparenter Rahmen f\"{u}r eine neue Allianz
zwischen Ontologie, Ph\"{a}nomenologie und theoretischer Physik. Sein Fortschritt wird
gemessen an der wachsenden Pr\"{a}zision seiner offenen Fragen und der Rigorosit\"{a}t,
mit der er zwischen dem unterscheidet, was er wei\ss{}, was er setzt, und was er noch
nicht wei\ss{}.

\end{document}

